<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>            
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-14">14.6.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Standertskjöld–Nordenstam –suku, Helsinki. Kopio: Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>657:64:10</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1581</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                        <date when="1846-02-08">8.2.1846</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak657_064_010a"/>                
                <p>Käre Broder!</p>
                <p>Hosfölje svar fick jag af Europæus på förfrågan, om han ville till Siberien. 
                    Beslut nu sjelf angående honom, såsom Dig bäst synes, och låt mig sedan få veta om resultatet, 
                    för att jag <del>må</del> i god tid må kunna communicera det med honom. Wisserligen är han vilkor
                    något betänkligt, men troligen skulle hvar och en annan i hans ställe göra samma förbehåll.
                <pb n="2" facs="lnak657_064_010b"/>                       
                    Huru du ock må besluta, så synes han ej kunna afresa, förrän i nästa sommar, hvilket är ganska
                    braf, för att han dertill må hinna samla så mycket som möjligt.</p>
                <p>Europ&#230;us synes anse Siberieförden för en sådan obetydlighet, att han utan att ens besöka 
                    Hfors kunde göra den i sammanhang med sin närvarande vandring. Dock lärer det vara nödigt, att 
                    han dessförinnan kommer dit, om ej för annat, så för att få pass och respenningar. </p>
                <p>I sista vecka var jag rest till
                <pb n="3" facs="lnak657_064_010c"/>    
                    Kuopio för <add>beledsaga Kellgren och</add> att föra en brorsson till skolan. Der mådde alla 
                    braf efter vanligheten, hvilket äfven är fallet härstädes. Lindh gjorde för någon dagar sedan 
                    en skuttresa till Uleåborg, der han förr ej varit. Han har blifvit uppmanad att ansöka 
                    Stadsläkariatet i Brahestad, men ännu är det ej annonceradt ledigt. </p>
                <p>Tusende hälsningar.</p>
                <p>Tuus</p>
                <p>Elias Lönnrot</p>
                <p>Kajana den</p>
                <p>8 Febr. 1846.</p>
                <p>Af C-ns Tscheremissiska Grammatik voro 4 ark tryckta och 1 eller 2 fattades ännu, för att få den färdig. </p>                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>