<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
            <author>Elias Lönnrot</author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                Seura</distributor>
            <date when="2016-06-14">14.6.2016</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <msDesc>
                <msIdentifier>
                    <settlement>Helsinki</settlement>
                    <repository> Omistaja Standertskjöld–Nordenstam –suku, Helsinki. Kopio: Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                    <idno>657:64:15</idno>
                </msIdentifier>
                <msContents>
                    <msItem n="1" class="letter">
                        <author><surname>Lönnrot</surname>
                            <forename>Elias</forename></author>
                        <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                            <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                    </msItem>
                    <msItem n="2" class="transcription">
                        <bibl>1587</bibl>
                    </msItem>
                </msContents>
            </msDesc>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>

<text>
    <body>
        <div type="kirje">
            <opener>
                <dateline>
                    <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                    <date when="1849-06-10">10.6.1849</date>
                </dateline>
            </opener>
            <pb n="1" facs="lnak657_064_016a"/>
            <p>Käre Broder!</p>
            <p>För ett dygn sedan hamnade jag i Kajana efter snart 10 månaders frånvaro på Laukko, 
                der jag för Fruns iråkade sjukdom och derpå följande död kom att vistas en månad 
                längre, än jag eljest ämnat. Emot de orthografiska och andra förändringar, 
                Sällskapet funnit eller finner för godt att vidtaga i Kalevala, kan jag ej hafva 
                något att invända, hvarföre Sällskapet deri må hushålla efter eget behag. Äfven 
                må §.10. i förordet enligt ditt förslag gerna utgå; den innehåller dock ingenting, 
                som ej större delen af läsare                
            <pb n="2" facs="lnak657_064_016b"/>
                äfven den förutan inser, och för andra kan vara likgiltigt.</p>
            <p>Slutaspirations- och k=elisionstecknet jemte de öfriga orthografiska distinctionerna 
                kom jag att utsätta derföre, att om Sällsk:t ansett det vara behöfligt att för 
                utländningar och andra, som ej känna språket, lätta Finskans instuderande 
                κατά γςαμματικηυ, det då utan vidare bestyr så kunnat ske, äfvensom i motsatt händelse 
                deras bortlemnande utan någon deraf för sättaren uppstående svårighet kunde beslutas. 
                För infödda Finnar är det visst redigast och bäst att få texten utan all sådan utstyrsel, 
                <add>lika</add> <del>äfvensom</del> oaccentuerad skrift för infödda Ryssar är redigare 
                än den accentuerade.</p>
            <p>Hvad de långa diftongerna beträffar, så skulle, om Finskan skall skrifvas efter uttalet, 
                det säkert vara rättast att då skrifva: <hi rend="underline">kehrääisi</hi>, 
                <hi rend="underline">lepääisi</hi>, <hi rend="underline">tapaaisi</hi> 
                o .s. v. emedan diftongen i sådana fall tydligt är längre, än
            <pb n="3" facs="lnak657_064_016c"/>
                i <hi rend="underline">ottaisi</hi>, <hi rend="underline">vääntäisi</hi> o. s. v.,
                hvarföre ock i dialekterna säges <hi rend="underline">kehräjäisi</hi>, 
                <hi rend="underline">kehreäisi</hi>, <hi rend="underline">lepäjäisi</hi>, 
                <hi rend="underline">lepeäisi</hi>, <hi rend="underline">tapajaisi</hi>, 
                <hi rend="underline">tapoaisi</hi>, men icke vill jag derföre envisas emot det gamla 
                skrifsättet, och detsamma vare sagdt om <hi rend="underline">imejä</hi>, 
                <hi rend="underline">kulkeja</hi> etc, hvilka väl må skrifvas <hi rend="underline">imiä</hi>, 
                <hi rend="underline">kulkia</hi>, eller <hi rend="underline">imijä</hi>, <hi rend="underline">kulkija</hi>, 
                hvilket sednare skrifsätt dock helt och hållet förblandar stammen på <hi rend="underline">e</hi> 
                med den på <hi rend="underline">i</hi>, och äfven är sednare tiders påfund, ty af gammalt
                skrefs allmänt <hi rend="underline">imiä</hi>, <hi rend="underline">kulkia</hi> etc</p>
            <p>De föreslagna innehållsförändringarne: gamla upplagans 30: 69–94 i stället för det 
                motsvarande i nya upplagan, slutet med Joukahainens syster, sampos trefalldiga qvarnegenskap
                och andra må gerna verkställas, ifall det så finnes vara bättre. Sampos egenskap af 
                <hi rend="underline">suolamylly</hi>, <hi rend="underline">rahamylly</hi> och 
                <hi rend="underline">jauhomylly</hi>, finner Du nog, är ett allegoriskt talesätt, 
                hvarmed ej betecknas annat, än att sampo bragte vällstånd både till salt, spanmål 
                och penningar, de tre den tidens förnämsta förnödenheter. Påminn Ahlqvist, att han vid 
                förändringar, som texten kommer att 
             <pb n="4" facs="lnak657_064_016d"/>
                undergå, iakttager, att versantalet efter skedd förändring ej blifver udda, ty sådant 
                är nu ej fallet i någon runo eller period.</p>
            <p>Den saknade Lappska Gramm. har jag affärdat under Sällsk:s Adress, och en ditto 
                af Leem har jag hos mig för din räkning, ty såsom jag förut underrättat Dig i ett 
                bref till Siberien, fick Du den till skänks af Fellman. Den skall Du få, när Du i 
                sommar kommer hit, eller, om Du vill, redan förut. Snellman i Kuopio skref för 
                Litteraturbladet en relation om dina samtl. Sibiriska resor, hvaraf redan ett ark 
                var tryckt. Han synes hafva fast beslutit att för sin utkomsts skull lemna skolrektoratet,
                med hvars lön han ej slår sig ut, och välja någon industriigren, men hvilken, visste han ej ännu sjelf. </p>
            <p>Din vän och broder</p>
            <p>Elias Lönnrot.</p>
            <p>Kajana den</p>
            <p>10 Junii 1849.</p>
            <p><add>P.S. Helsa Ahlqvist och säg, att jag riktigt bekommit hans botaniska namnförteckning och skall, 
                så snart jag fått den förfinskad, återsända den. Äfven af Meurman fick jag en tjock lunta af 
                hans lexicografi. Af Rabbe fick jag ett ett письмо i Kuopio, på hvilket jag nu ej 
                hinner svara; helsa honom nu bara eljest!</add></p>
           </div>
       </body>
    </text>
</TEI>