<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-15">15.6.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Standertskjöld-Nordenstam –suku, Helsinki. Kopio: Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>657:64:20</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1692</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                        <date when="1850-04-14">14.4.1850</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak657_064_020a"/>
                <p>Käre Broder!</p>
                <p>Jag har beslutit att i alla fall icke göra någon ansökning om det Finska
                    professora­tet dels derföre, att jag vet mig af naturen sakna ett professorligt
                    föredragningssätt, dels äfven för det jag ej är van att uttrycka mig på
                    åtskilliga fremmande språk, hvilket en professor i H:fors för universitets
                    anseendes skull borde. Med 10 år mindre på nacken hade jag kunnat hoppas att
                    lätt upparbeta mig så i det ena som andra, men nu måste jag väl snart börja
                    lämpa på mig ordspråket som säger: ennen tuohesta lakki, kun vanhasta pappi.
                    Äfven för Finskans skull är det bättre att jag 
                    
                <pb n="2" facs="lnak657_064_020b"/>     
                    stadnar, der jag är, ty professoratet derstädes får nog sin man, som sköter det lika väl och bättre, än
                    jag kunde, och jag härstädes uträttar allt, som jag äfven der kunde göra, för
                    Finskan. Ännu ett skäl för mitt beslut har jag i min egen kärlek för ett lugnare
                    lif, än H:fors med sitt examensbråk, sina uppvaktningar och uniformer, sina in-
                    och utländska visiter, tryckerikorrektyrer, och sällskapsutskotter,
                    borgesförbindelser och d:o betalningar m.m. kan erbjuda. Detta äfvensom några
                    andra lika egoistiska skäl, såsom att jag här har min nödtorftiga utkomst, och
                    att jag trifves väl på orten, skulle dock naturligtvis få lof att vika, derest
                    jag icke vore öfvertygad om, att tjensten mig förutom kan till allmän
                    tillfredsställelse besättas. Dina skrupler om praktisk färdighet i Fin­skan
                    anser jag ej vara af någon betydenhet; hvad Du derutinnan möjligtvis kan sakna,
                    bör vara lätt inhemtadt under en eller par somrars vandringar eller andra färder
                    i landet, och dessutom skulle tjensten 
                    
                 <pb n="3" facs="lnak657_064_020c"/>     
                    sjelf sätta Dig i beröring med studenter från alla möjliga landsändor och dialekter, hvarunder Du finge tillfälle att
                    pröfva, hvad sannt som kan ligga i det gamla docendo discimus. Skulle Du också
                    försmå tjensten &#x2013; hvilket Du ej borde göra, om ock Petersb. Vetenskaps Akad.
                    kunde erbjuda Dig bättre utsigter för framtiden &#x2013; så, om ock det skulle hända,
                    så finnes der ju ändock andra, hvilka då borde ansöka den, neml. Alex. Ingman,
                    Fab. Collan, Herm. Kellgren, Akiander etc. etc. Mig anar det dock, som om
                    Gottlund lättare kunde slå dem ur brädet, än fallet vore med Dig. För sitt
                    fordna nit om språket och för sitt lätta föredragningssätt, tillochmed utan
                    något ämne skulle G -nd visserligen af vederbörande förtjena ihogkommas, skada
                    blott att han är så rudis i Finska grammatiken, att den beständigt örfilas, och
                    derjemte så illa van vid språkljudet att t. ex. <hi rend="underline">e</hi> och
                        <hi rend="underline">ä</hi> nästan på hvar sida, han skrifver, blifva
                    förvexlade.</p>
                <p>Ännu ytterligare får jag lägga Dig på hjertat 
                    
                 <pb n="4" facs="lnak657_064_020d"/>     
                    att ansöka tjensten, ty jag är öfvertygad derom, att af alla, som jag känner, Du kommer att sköta den bäst.</p>
                <p>Jag har fortfarande mått väl härstädes. För större sjuklighets skull å orten, än
                    vanligt, har jag i vinter haft tämmeligen mycket att syssla med praktiken;
                    kanske det efter 5 års hvila också behöfdes så, för att derunder så mycket
                    bättre vara i tillfälle att repetera de medic. studierna. Ämnar Du Dig icke i
                    sommar till de norra trakterna? Om så vore så glöm då ej heller Kajana och </p>
                <p>Din vän och broder </p>
                <p>Elias Lönnrot</p>
                <p>14.4.1850</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
