<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &amp;gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-08-24">24.8.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran arkiston kirjallisuuden ja kulttuurihistorian arkistoaineistot</repository>
                        <idno></idno>
<!-- Signum puuttuu                       -->
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1551</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader> 
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Olonets">Olonets</placeName>
<!--  Onko Olonets standardimuoto?                      -->
                        <date when="1842-09-27">27.9.1842</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak657_064_003a"/> 
                <p>Käre Broder!</p>
                <p>Ehuru jag ej haft något bref af Dig, och således ej säkert vet, om Du för det närvarande är i Archangelsk eller 
                    Wadsöe eller annorstädes, så förmodar jag dock, att Du sannolikast nu befinner Dig på det förstnämnda stället, 
                    och skickar dit ej allenast Heinrichs Lexicon, som Du väl torde behöfva, utan ock det öfriga hosföljande. På 
                    Morgonbladet skickade Rabbe ej fortsättning, emedan Collan hela sommarn varit i Sverge, och har derföre ej kunnat
                    sjelf, såsom han sade, få det. </p>
                <p>Emedan jag ej fick förlängning på min tjenstledighet, hvarom jag anhöll, så måste jag lemna Tjsuderna och befinner 
                    mig nu på hemfärden. Ganska rätt hade Sjögren deruti, att språket (Tjsudiskan) är upplysande för Finskan, men att 
                    det skulle vara en mellanlänk emellan Lappskan och Finskan, det har jag just icke funnit, utan anser det hellre 
                    för en mellanlänk emellan Finskan och Estniskan (eller Syrjeniskan?)  &#x2013; Tjsudiskan har Ryskans alla blöta 
                    konsonanter och alla ryska s (з, ж, ш, с) samt dessutom en egen konsonant, hvars ljud står så midtemellan 
                    <hi rend="underline">l</hi>, och <hi rend="underline">v</hi>, att det ej kan betecknas med någotdera, t. ex. 
                    vå<add>l</add><hi rend="underline">v</hi>ged, hvit, Genit. vå<add>l</add><hi rend="underline">v</hi>gtan, 
                    o<add>l</add><hi rend="underline">v</hi>da, vara, ku<add>l</add><hi rend="underline">v</hi>daine (också kuudaine) 
                    gyllne. Ett annat konsonantljud emellan <hi rend="underline">b</hi> och <hi rend="underline">v</hi> förekommer äfven, 
                    och ett emellan <hi rend="underline">d</hi> och <hi rend="underline">r</hi>, dock skilja sig dessa ganska litet 
                    ifrån ett rent <hi rend="underline">b</hi> och <hi rend="underline">d</hi>. Ännu ett eget sådant ljud är en underlig 
                    konsonant emellan Lappskans ž och Ryskans ж  t. ex. kužu l kuжu, hvalp, det 
                <pb n="2" facs="lnak657_064_003b"/> 
                    skiljer sig dock obetydligt ifrån ž i lappskan. Egna vokalljud finnas äfven nämligen à (emellan a och ä) t. ex. 
                    àla jàtà f. älä jätä, è l. ò (emellan <hi rend="underline">e</hi> och <hi rend="underline">o</hi>) t. ex. liineb 
                    l. liinob han skall vara, och det ryska ы t. ex. i sanыj l. sanui l. sanij, han sade (sanoi).</p> 
                <p>Men det interessantaste i Tjsudiskan är dess verbalbyggnad med former, som hvarken Finskan, Lappskan eller Estniskan 
                    äger. Så vidt jag nu kan, då anmärkningarne äro alldeles oordnade, skrifver jag och bifogar på ett särskilt papper 
                    en conjugation. Det är eljest en förarglig sak att medelst den formfattiga Ryskan nödgas leta sig till formerna 
                    i ett annat språk. På flere dagar ville jag ej få något præsens Conjunctivi, huru jag än stälde och regerte med 
                    de orden, som skola uttrycka det conjunctiva begreppet i Ryskan. Jag trodde redan hela formen saknades i språket, 
                    tills jag händelsevis i samtal hörde den: häen silei dengat maksab, ku <hi rend="underline">maltnet</hi> min 
                    pajatusen d. ä. h. sinule rahan m. kun malttanet jonkun laulun. Deremot hade jag i flere dagars tid ett eget 
                    futurum i Tjsudiskan, uppkommet sålunda, att <hi rend="underline">Я буду читать</hi> l. <hi rend="underline">стану читать,
                    </hi> hvilket, såsom du vet, <hi rend="underline">skall vara</hi> det ryska futurum, alltid återgafs med miǹà (миня) 
                    lugeskanden, och lika så alla andra infinitiver med буду l. стану framför sig med t. ex. minà tegeskanden, 
                    tuleskanden, salptaskanden (буду затворить), opendaskanden (стану обучать) o. s. v. Men detta futurum förvandlade 
                    sig sedan till ett verbum inchoativum, utan att jag just mycket sörjde öfver förlusten deraf. Detta verbum inchoativum 
                    är påtagligen detsamma, 
                <pb n="3" facs="lnak657_064_003c"/> 
                    som Lappskans = goattet, och torde förut hafva funnits äfven i Finskan, men sedan gått förloradt, 
                    då språket börjat bilda sig efter Svenskan, som saknar inchoativa. Det böjes i Tjsudiskan: lugeskanden, -skansin, 
                    -skandenen, -skandeisin, infin. –skata, -skanu l. –skant o. s. v.</p>
                <p>Nominernas casus bifogar jag på samma lösa blad, som verbconjugationen. Utom dem finnes det oegentliga casus t. 
                    ex. randaha –sai, ända till stranden, randas-pài, ifrån stranden (rannasta), randal-pài (rannalta), randan-ked, 
                    med stranden, hvilka –sai, -pái, l-pæi ocj –ked utsägas såsom ett ord med det föregående, men dock ej äro egentl. 
                    casusändelser, hvarföre ett vidfogadt adjectivum ej antager dem t. ex. syvàhà randaha-sai, ända till djupa stranden. 
                    Likaså randan-non (randanlon, hos stranden, randan-nost l. randan-lost till stranden. </p>
                <p>Suffixerna i Tjsudiskan nyttjas numera ganska sällan, utan vid pronomina personalia och deras vederlike itse (itjse). 
                    Diminutiver finnas nästan i samma öfverflöd, som i ryskan t. ex. <hi rend="underline">uk</hi>, старикь, 
                    <hi rend="underline">ukoinen</hi>, старикь, <hi rend="underline">ukoisut</hi>, старичёкь, <hi rend="underline">ukrukainen</hi>, 
                    <hi rend="underline">ukkuluinen</hi> стариченко, <hi rend="underline">ukkulu</hi>, старичищь, och ännu: 
                    <hi rend="underline">ukrukaisut</hi>; <hi rend="underline">ukkuluisut</hi>.</p>
                <p>En egen märkvärdighet är den öfverallt förekommande contractioner midt i orden t. ex. andlen, maksnen, upsin, 
                    langten, langsin, palktan, palksin o. s. v. för Finskans antelen, maksanen, upposin, lankeen (eg. lanketen), 
                    lankesin, palkkaan (eg. palkatan), palkkasin. Och en ännu större märkvärdighet är, att accenten i några fall 
                    flyttar sig ifrån den egentliga plats, första stafvelsen t. ex. raudàine<del>n</del>, hobedàine, kuvdàine o. s. v. – 
                    Sådana ord, som t. ex. kuvd l. kuld, raud m. m. torde tala emot det påståendet att kulta, ranta m. m. i Finskan 
                    vore lånade ifrån Sv., ty dessa Tjsuder hafva väl aldrig varit i beröring med Svenskar, utan om de behöft låna, 
                    så skulle de väl gjort lånet ifrån Ryskan. – I lexicaliskt hänseende kan Tjsudiskan 
                <pb n="4" facs="lnak657_064_003d"/> 
                    lemna likaså rika bidrag, som i grammatikaliskt, och ibland annat visa flere finska ord ursprung ifrån, 
                    eller gemenskap med ryska ord, ty i Tjsudiskan är likheten större t. ex. <hi rend="underline">laittaa</hi> 
                    tadla af Ryskans лаять, skälla. I Tjsud. finnes deraf lajin, lajida, gräla, banna. Vajeh, Gen. vaihen betyder 
                    ord (sana) och af dess caritivus casus vaiheta har adverbiet vaiti (eg. vaiheti, vaihti) bildat sig. </p>
                <p>Till slut ett litet språkprof efter Ponomarens i Karhela öfversättning ifrån Ryskan</p>
                <p>Въ началъ Богъ изъ ничего сотворилъ небо и землю:</p>
                <p>Esmäi Synd ni miš tegi taivhan i man:   </p>
                <p>Въ первый день свѣть; Въ вторый день видимое небо;</p>
                <p>Ezmäitsel päivàl volgtan; Toišel päivàl nägymisen taivhan.</p>
                <p>Въ третій  вмъстилище водь на землъ, и сушу и растенія; Въ четвертый солнце, луну и звъзды;</p>
                <p>Ko(l)<hi rend="underline">v</hi>mandel yhtijšen veden màl, i kuivan i kasvatusen; Neljændel päivan, 
                    kun i ŧähtet;</p>
                <p>въ пятый рыбь и птицъ; Вь шестый животных четвероногихъ, живущихъ на сушъ и наконец человыка.</p>
                <p>Viidendel kalat i lindut; Kuudendel elàbid neljjo(l)<hi rend="underline">v</hi>gašid, elàjid kuival i jälgmäi 
                    ristityn(suddogas?).</p>
                <p>Человѣкомъ твореніе кончилось, и въ седмый день Богъ почилъ отъ всѣхъ дѣлъ своихъ.</p>
                <p>Ristityl tegend lopihe, i seiŧsemändel päivàl Synd otkasi kaikiš raadoiš iŧseze.</p> 
                <p>Otъ село седмыи день названь субботою, что Еврейскoго языка означаеть токой.</p>
                <p>Siitpài seiŧsemäns päiv sanutud sobbataks, mi Jevrejeden kelel sanutud hengäidys.</p>
                <p>Obs. I stället för Synd (syndy) nyttjas äfven Jumal, och i stället för ristitt (ristitty) äfven inehminen, 
                    ehuru sällan det sednare. Som der ej äro andra bekanta är bröderna Sturtzen, så ber jag ej heller helsa andra. </p>
                <p>Din vän och broder</p>
                <p>Elias Lönnrot</p>
                <pb n="5" facs="lnak657_064_003e"/>
                <table>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">Præsens Indicativi</hi></cell>
                        <cell/>
                        <cell><hi rend="underline">Præsens Conjuctivi</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">active</hi></cell>
                        <cell><hi rend="underline">reflexive</hi></cell>
                        <cell><hi rend="underline">activ.</hi></cell>
                        <cell><hi rend="underline">reflexiv.</hi></cell>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">affirmative</hi></cell>
                        <cell/>
                        <cell><hi rend="underline">affirmative</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>s. lugen</cell>
                        <cell>s. lugemoi</cell>
                        <cell>s. lugènen</cell>
                        <cell>s. lugenemoi</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>luget</cell>
                        <cell>lugetei</cell>
                        <cell>lugenet</cell>
                        <cell>lugenetei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugeb</cell>
                        <cell>luge&#353;e</cell>
                        <cell>lugenob</cell>
                        <cell>lugene&#353;e</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>pl. lugemai</cell>
                        <cell>pl. lugemoi&#353;ei</cell>
                        <cell>pl. lugenemai</cell>
                        <cell>pl. lugenemoi&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugetei</cell>
                        <cell>lugetei&#353;ei</cell>
                        <cell>lugenetei</cell>
                        <cell>lugenetei&#353;ei </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>*lugeba</cell>
                        <cell>*(lugeba&#353;ei)</cell>
                        <cell>*lugeneba</cell>
                        <cell>*(lugeneba&#353;ei)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>*lugeta&#353;</cell>
                        <cell>*lugeta&#353;ei</cell>
                        <cell>*lugetane&#353;</cell>
                        <cell>*lugetane&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>*luge&#353;ei</cell>
                        <cell/>
                        <cell>*lugene&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">negative:</hi></cell>
                        <cell/>
                        <cell><hi rend="underline">negative:</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>s. en luge</cell>
                        <cell>s. en lugete</cell>
                        <cell>s. lugene</cell>
                        <cell>s. lugenete</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>et luge</cell>
                        <cell>et lugete</cell>
                        <cell>pl. *lugenekoi</cell>
                        <cell>pl. *lugenekoi&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>ei luge</cell>
                        <cell>ei lugete</cell>
                        <cell>*lugetane</cell>
                        <cell>*lugetanei&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>pl. emai lugekoi</cell>
                        <cell>pl. emai lugekoi&#353;ei</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>etei lugekoi</cell>
                        <cell>etei lugekoi&#353;ei</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>eba lugekoi</cell>
                        <cell>eba lugekoi&#353;ei</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">Præteritum I Indicativi.</hi></cell>
                        <cell/>
                        <cell><hi rend="underline">Præterit. (plusqvam perf.) Conjunct.</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">affirmative:</hi></cell>
                        <cell/>
                        <cell><hi rend="underline">affirmative:</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>  
                    <row>
                        <cell>s. lugin</cell>
                        <cell>s. lugimoi</cell>
                        <cell>s. lugenui&#353;in</cell>
                        <cell>s. lugenui&#353;imoi</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugit</cell>
                        <cell>lugitei</cell>
                        <cell>s. lugenui&#353;it</cell>
                        <cell>s. lugenui&#353;itei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugi</cell>
                        <cell>lugihe</cell>
                        <cell>s. lugenui&#353;</cell>
                        <cell>s. lugenui&#353;ihe</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>pl. lugimai</cell>
                        <cell>pl. lugimoi&#353;ei</cell>
                        <cell>pl. lugenui&#353;imai</cell>
                        <cell>pl. lugenui&#353;imoi&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugitei</cell>
                        <cell>lugitei&#353;ei</cell>
                        <cell>lugenui&#353;itei</cell>
                        <cell>lugenui&#353;itei&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>*lugiba</cell>
                        <cell>*(lugiba&#353;ei)</cell>
                        <cell>*lugenui&#353;iba</cell>
                        <cell>*(lugenui&#353;iba&#353;ei)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>*lugettihe</cell>
                        <cell>*lugettihe&#353;ei</cell>
                        <cell>(*luget<del>an</del>ui&#353;)</cell>
                        <cell>*lugenui&#353;ihe&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>*lugihe&#353;ei</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">negative:</hi></cell>
                        <cell/>
                        <cell><hi rend="underline">negative:</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>s. lugi&#353;ke</cell>
                        <cell>s.*lugi&#353;kete</cell>
                        <cell>s. lugenui&#353;</cell>
                        <cell>s. lugenui&#353;ihe</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>s. lugi&#353;ket</cell>
                        <cell>s.*lugi&#353;kete&#353;ei</cell>
                        <cell>s. lugetui&#353;</cell>
                        <cell>*lugenui&#353;ihe&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>*lugi&#353;kenu&#353;ei</cell>
                        <cell/>
                        <cell>*lugetui&#353;ihe&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">Præteritum II Indicativi:</hi></cell>
                        <cell/>
                        <cell><hi rend="underline">Futurum (Imperfect.) I Conjunct.</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">affirmative:</hi></cell>
                        <cell/>
                        <cell><hi rend="underline">affirmative:</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>s. minä lugenu  l.</cell>
                        <cell>s. minä lugenu&#353;e</cell>
                        <cell>s. lugenei&#353;in</cell>
                        <cell>s. lugenei&#353;imoi</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>sinä lugent</cell>
                        <cell>sinä lugenu&#353;e</cell>
                        <cell>lugenei&#353;it</cell>
                        <cell>lugenei&#353;itei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>hæn lugent</cell>
                        <cell>hän lugenu&#353;e</cell>
                        <cell>lugenei&#353;</cell>
                        <cell>lugenei&#353;ihe</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>pl mᴕᴕ lugetud l.</cell>
                        <cell>pl. mö lugenu&#353;ei l.</cell>
                        <cell>pl. lugenei&#353;imai</cell>
                        <cell>pl. lugenei&#353;imoi&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>tᴕᴕ lugenudet</cell>
                        <cell>tö lugetu&#353;ei</cell>
                        <cell>lugenei&#353;itei</cell>
                        <cell>lugenei&#353;itei&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>hᴕᴕ lugenudet </cell>
                        <cell>hö lugetu&#353;ei</cell>
                        <cell>*lugenei&#353;iba</cell>
                        <cell>*lugenei&#353;iba&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>*(lugetanei&#353;)</cell>
                        <cell>*lugenei&#353;ihe&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">negative:</hi></cell>
                        <cell/>
                        <cell><hi rend="underline">negative:</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>s. *lugenu</cell>
                        <cell>s. lugenu&#353;e</cell>
                        <cell>s. lugenei&#353;</cell>
                        <cell>s. lugenei&#353;ihe</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>*lugent</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>pl. *lugetud</cell>
                        <cell>pl. *lugenu&#353;ei</cell>
                        <cell>pl. lugetanei&#353;</cell>
                        <cell>pl.*lugenei&#353;ihe&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>*lugenudet</cell>
                        <cell>*lugetu&#353;ei</cell>
                        <cell/>
                        <cell>*lugetanei&#353;ihe&#353;ei</cell>
                    </row>
                </table>
                <pb n="6" facs="lnak657_064_003f"/>
                <table>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">Futurum (Imperfect.) II Conjunct.</hi></cell>
                        <cell></cell>
                    </row>                
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">affirmative:</hi></cell>
                        <cell></cell>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">activ.</hi></cell>
                        <cell><hi rend="underline">reflexiv.</hi></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>s. lugei&#353;in</cell>
                        <cell>s. lugei&#353;imoi</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugei&#353;it</cell>
                        <cell>lugei&#353;itei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugei&#353;</cell>
                        <cell>lugei&#353;ihe</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>pl. lugei&#353;imai</cell>
                        <cell>pl. lugei&#353;imoiśei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugei&#353;itei</cell>
                        <cell>lugei&#353;itei&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>*lugei&#353;iba</cell>
                        <cell>*(lugei&#353;iba&#353;ei)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>*lugetai&#353;</cell>
                        <cell>*lugei&#353;ihe&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>*lugetai&#353;ihe&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">negative:</hi></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>s. lugei&#353;</cell>
                        <cell>s. lugei&#353;ihe</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>pl. lugetai&#353;</cell>
                        <cell>lugei&#353;ihe&#353;ei</cell>
                    </row>               
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">Imperativus.</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">affirmative:</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>s. luge</cell>
                        <cell>s. lugete</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugekaha</cell>
                        <cell>lugekaha&#353;e</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>pl. *lugekamai</cell>
                        <cell>pl. lugekamoi&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>*lugekam</cell>
                        <cell>lugekatei&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>*lugekatei</cell>
                        <cell>*lugekaha&#353;e</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>*lugekat</cell>
                        <cell>*lugetakaha&#353;e</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>*lugekaha</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>*lugetakaha</cell>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">negative:</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row><cell>s. ala luge</cell>
                         <cell>s. ala lugete</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>alkha *lugekaha</cell>
                        <cell>alkha lugekaha&#353;e</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><del>lugekoa</del></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>pl. alkam lugekoi</cell>
                        <cell>pl. alkam lugekoi&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>alkat lugekoi</cell>
                        <cell>alkat lugekoi&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>alkha *lugekoi</cell>
                        <cell>alkha *lugekaha&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>*lugetakoi</cell>
                        <cell>*lugekoi&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>*lugetakoi&#353;ei</cell>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">Infinitivus.</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugeda</cell>
                        <cell>lugeda&#353;e</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugedes</cell>
                        <cell>(lugedesehe)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugemaha</cell>
                        <cell>lugemaha&#353;e</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugemas</cell>
                        <cell>(lugemasehe)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugemal</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugemata</cell>
                        <cell>lugemata&#353;e</cell>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">Participium.</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>*lugeja</cell>
                        <cell>*lugeja&#353;e</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>*lugeba</cell>
                        <cell>*lugeba&#353;e</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugenu</cell>
                        <cell>lugenu&#353;e</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugetab passiva</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>lugetud passiva</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <row role="label">
                        <cell><hi rend="underline">Nomina</hi></cell>
                        <cell><hi rend="underline">Singul.</hi></cell>
                        <cell><hi rend="underline">Plural.</hi></cell>
                        <cell><hi rend="underline">S.</hi></cell>
                        <cell><hi rend="underline">Pl.</hi></cell>
                        <cell><hi rend="underline">S.</hi></cell>
                        <cell><hi rend="underline">Pl.</hi></cell>
                        <cell><hi rend="underline">S.</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Nominat.</cell>
                        <cell><hi rend="underline">d</hi><add>t</add></cell>
                        <cell>randat</cell>
                        <cell>lähte (brunn)</cell>
                        <cell>lähtket</cell>
                        <cell>sange<hi rend="underline">d</hi><add>t</add> (tjock)</cell>
                        <cell>sangtat</cell>
                        <cell>kyndu&#353; (tröskel)</cell>
                        <cell>kynduset</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Genitiv.</cell>
                        <cell>randan</cell>
                        <cell>randoiden</cell>
                        <cell>lähtken</cell>
                        <cell>lähtkiden</cell>
                        <cell>sangtan</cell>
                        <cell>sangtiden</cell>
                        <cell>kyndusen</cell>
                        <cell>kyndusiden</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Infinit.</cell>
                        <cell>randat</cell>
                        <cell>randoit</cell>
                        <cell>lähtet</cell>
                        <cell>lähtkit</cell>
                        <cell>sangtat</cell>
                        <cell>sangtit</cell>
                        <cell>kyndust</cell>
                        <cell>kyndusit</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Allativ.</cell>
                        <cell>randale</cell>
                        <cell>randoile</cell>
                        <cell>lähtkele</cell>
                        <cell>lähtkile</cell>
                        <cell>sangtale</cell>
                        <cell>sangtile</cell>
                        <cell>kyndusele</cell>
                        <cell>kyndusile</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Adessiv.</cell>
                        <cell>randal</cell>
                        <cell>randoil</cell>
                        <cell>lähtkel</cell>
                        <cell>lähtkil</cell>
                        <cell>sangtal</cell>
                        <cell>sangtit</cell>
                        <cell>kyndusel</cell>
                        <cell>kyndusil</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Illativ.</cell>
                        <cell>randaha</cell>
                        <cell>randoihi</cell>
                        <cell>lähtkehe</cell>
                        <cell>lähtkihi</cell>
                        <cell>sangtaha</cell>
                        <cell>sangtihi</cell>
                        <cell>kyndusehe</cell>
                        <cell>kyndusihi</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Iness.</cell>
                        <cell>randas</cell>
                        <cell>randois</cell>
                        <cell>lähtkes</cell>
                        <cell>lähtkis</cell>
                        <cell>sangtas</cell>
                        <cell>sangtis</cell>
                        <cell>kynduses</cell>
                        <cell>kyndusis</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Instructiv.</cell>
                        <cell>(randan)</cell>
                        <cell>randoin</cell>
                        <cell>(lähtken)</cell>
                        <cell>lähtkin</cell>
                        <cell>(sangtan)</cell>
                        <cell>sangtin</cell>
                        <cell>(kyndusen)</cell>
                        <cell>kyndusin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Caritiv.</cell>
                        <cell>randata</cell>
                        <cell>randoita</cell>
                        <cell>lähtketà</cell>
                        <cell>lähtkità</cell>
                        <cell>sangtata</cell>
                        <cell>sangtita</cell>
                        <cell>kynduseta</cell>
                        <cell>kyndusita</cell>
                    </row>
                </table>
                <p>Obs. för ran<emph rend="font-style:Times New Roman Cyr"/>doiden, randoit o. s. v. sades af andra randûden, 
                    randût, eller randijden, randijt o. s. v.  </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>