<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-14">14.6.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Standertskjöld–Nordenstam –suku, Helsinki. Kopio: Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>657:64:11</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1582</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                        <date when="1846-04-14">14.4.1846</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak657_064_011a"/>
                <p>Käre Broder!</p>
                <p>Ditt bref ifrån trakterna af Ob fick jag med sista posten. Datumet har du glömt
                    att sätta, så att jag ej vet huru gammalt det är. Det fägnesammaste är att din
                    helsa så till pass stadgat sig; akta nu blott att ånyo genom sittande ifrån
                    morgonen till aftonen förderfva den, utan tag dageligen motion, så att du med
                    ens ej sitter öfver högst 1 ½ timmar, förrän du åter tar en ¼ timmas motion
                    helst ute i fria luften, då det låter göra sig. Wisserligen är det ofta svårt
                    att ens för ¼ timma slita sig lös ifrån ett arbete, som man skulle önska att
                    kunna oafbrutet fortsätta till och med i flere dygn å råd, men tidspillan
                    ersättes dock på längden. Men jag glömmer att du ju är en half läkare sjelf och
                    alltförväl kan umbära mina råd, så välmenta de än må vara. Wallin, Araben,
                    tyckes snart blifva tillochmed en hel läkare enligt de bref Allm. Tidn. då och
                    då meddelt från honom. Han tyckes spela sin roll väl såsom muselman, skrifver
                    koraniska talismänner åt Araberne mot allt möjligt ondt, och dispenserar dagarne
                    <add>ut</add> ögon- och andra medikamenter. Ibland tyckas dock Araberne draga litet
                    misstroende om hans rätt-trogenhet och nödga
                    
                <pb n="2" facs="lnak657_064_011b"/>   
                    honom läsa upp sin trosbekännelse. Må hans resa slutas väl! den tyckes vara ännu 
                    äfventyrligare än din. I kunde just inga ett kristligt byte, du sända till honom något 
                    af de Siberiska dimmorna, och han till dig en portion af samumsvindarne i Arabien. Genom 
                    ett mixtum compositum kunde af dessa tvänne ingredienser blifva något för hvardera
                    välgörande. Ett nästan afundas jag dig der du nu finnes så <add>nära</add> det himmelska
                    rikets gräns, nämligen theet, som åtminstone der måste vara både godt och
                    billigt. Ofta flyger tanken dit, när jag dricker mitt Uleåborgska the här i
                    Kajana och önskade jag åtminstone thetiden vara der du är. &#x2013;</p>
                <p>Nu skulle jag komma till ett annat kapitel, hvars innehåll skulle utgöras af
                    notiser från Finland, hvilka du dock från H:fors får dit nästan lika fort, som
                    jag får dem hit till Kajana. Nordströms afflyttning till Sverge är för dig en
                    g:l nyhet, äfvensom att han lemnar efter sig ett stort vacuum vid Universitetet.
                    Öfverdrifna anspråk hos mannen sjelf äro efter min tanke orsaken till hans
                    vantrefnad här. Åtminstone borde anspråken alldrig få växa utöfver
                    fosterlandskärleken. Om Groten sqvallras här, att han fått sina fönster
                    inslagna! Det är synd om den beskedliga Grot att vara så misskänd. Ursin har
                    blifvit emeritus, men äges dock ännu säte och stämma i Consistorium.
                    Blom–Tengström har blifvit tillsagd att packa in; lät se hvem nu blifver hans
                    efterträdare. Mig anar, att det blifver vår Fredric Nylander. Geitlin säges
                    öfvergå till Theologien efter Borg, som alltredan mår väl i Limingo. Då kommer
                    väl Wallin hem för att efterträda Geitlin. Gottlund 
                    
                <pb n="3" facs="lnak657_064_011b"/> 
                    utgifver från sitt tryckeri en finsk tidning ”Suomalainen”, som hittills <add>utgjort</add> och troligen äfven
                    framdeles kommer att utgöra en panegyrik öfver honom sjelf. I Wiborg finnes ett
                    nytt oafhängigt Litteratur Sällskap, hvars vice Ordförande Ståhlberg är, den
                    ordinarie är HofRRådet Bergbom. Det har utsatt ett pris af 100 R. S. för en
                    finsk skolgrammatik och det H:forska L. S. har för samma sak bestämt 200 R. S.
                    Månne nu ej grammatiker skola fås? Med min om händer varande har jag ej tänkt
                    brådska, utan lärer väl vänta, tills Sällskapernas premier framkalla några,
                    hvilka väl torde göra min öfverflödig, så att jag odeladt får använda min tid på
                    lexicografien. Hittills har jag delat tiden nästan för mycket med andra
                    sysselsättningar, näml. Chrestomathien, öfversättningar af Kanteletar och en
                    finsk Tolk, hvilken sednast nämnda Öhman i Borgå velat hafva. Robert Tengström
                    har blifvit en väldig skribent i Finskan och sednast råkat i delo med Saima, som
                    grundeligen gjort gäck af honom för hans mythologiska upptäckt, att björnen var
                    finnarnes högsta gudomlighet. Första delen af hans finska Anthologi har du väl
                    redan fått. Den innehåller öfverss. ifrån Kalevala ord för ord efter din, och
                    dessutom andra, hopsamlade ifrån tidningar och andra skrifter med så
                    samvetsgrann afskrifning, att hvarje tryckfel tillochmed finnes i sitt
                    ursprungliga skick. Din tscherem. gramm. är nu färdig och har väl troli-
                    
                <pb n="4" facs="lnak657_064_011c"/> 
                    gen afgått till Rabbe, dit jag bad Karsten skicka hela tutten med undantag af några
                    honorar. ex. näml. åt Collan, Snellman, Kuopio Gymnasium, Ståhlberg och
                    undert:d. Rabbe får nog sedan skicka till Vetenskaps Acad. etc. Laga nu så
                    mycket nya grammatiker, som du nånsin medhinner väl ihogkommande, att någon
                    efter dig ej så lätt lärer uppstå för att undersöka de siberiska språken.
                    Intressant var höra att de Tomska Samojedernas språk dock har så mycket
                    gemensamt med Finskan. Kanske du framdeles träffar ännu andra dialekter, som
                    komma tillochmed närmare F. &#x2013;</p>

                <p>= Angående lokalkasus i F. språk ber jag dig fundera, om ej i stället för
                    benämningarne <hi rend="underline">interior</hi> och <hi rend="underline">exterior</hi>, 
                    eller <hi rend="underline">adessivus</hi>, <hi rend="underline">inessivus</hi>, 
                    <hi rend="underline">allativus</hi>, <hi rend="underline">illativus</hi> etc. andra
                    borde väljas, som skulle närmare uttrycka samma kasus’ begrepp, <del>som</del> 
                    <add>hvilket</add> ej angår såmycket det <hi rend="underline">inre</hi> eller <hi rend="underline">yttre</hi>
                    förhållandet, att ej mer, huruvida förhållandet är <hi rend="underline">bestämdt</hi>, 
                    <hi rend="underline">begränsadt</hi>, eller <hi rend="underline">obestämdt</hi>, 
                    <hi rend="underline">obegränsadt</hi>, z. B. meni <hi rend="underline">rannalle</hi>, meni 
                    <hi rend="underline">rantaan</hi>, kävi <hi rend="underline">kylässä</hi>, kävi 
                    <hi rend="underline">kylällä</hi> etc. Från detta begrepp måste man väl utgå för
                    att kunna skrifva en förnuftig finsk syntaxis, såmycket den har att göra med
                    lokalkasus, ty eljest skulle intet förnuft finnas i talesätt sådana som veti
                    saappaan <hi rend="underline">jalkaansa</hi>, kävi saapas <hi rend="underline">jalassa</hi> etc. 
                    Dock har jag ännu ej ens sjelf närmare begrundat saken,
                    emedan jag först sednare kommit att fästa mig vid detta, såsom jag tror, egentl.
                    begrepp hos nämnde kasus. </p>
                <p>= Isaac Montin från Siikajoki fick nästan enhällig kallelse till Kemi.</p>
                <p>Hälsningar till landsmän i Siberien</p>
                <p>Tuus</p>
                <p>Elias Lönnrot.</p>
                <p>I sista påsk träffade jag Snellman med sin fru på Idensalmi prestgård, dit vi
                    hvar från vårt håll blifvit bjudna. I sista nummern af Saima beklagade han att
                    man på lång tid ej haft några underrättelser från dig, hvarföre jag nu med denna
                    post trakterar honom med dem som af ditt sednaste bref till mig stå att
                    inhemtas. Europæus fortsätter allt ännu sina vandringar i Ryska Karelen och har
                    samlat stora luntor af runor och annat, dem jag tid efter annat fått 
                    inhändiga. H:forska L. S. har nyligen gifvit medel åt en annan, Stud. Ahlqvist, som i nästa
                    sommar skall börja samla dylika saker, hvarpå ännu ingen brist förspörjes.</p>
                <p>Lnr</p>
                <p>Kajana den 14/26 April 1846.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
