<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-14">14.6.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Standertskjöld–Nordenstam, Helsinki. Kopio: Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>657:64:13</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1584</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                        <date when="1847-06-06">6.6.1847</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak657_064_013a"/>
                <p>Käre Broder! Redan för par veckor tillbaka erhöll jag ditt sednaste bref från
                    Narymova af 6 Mars (22 Febr.). Emedan jag för afståndets skull velat skrifva
                    flere än par rader till svar, så hafva posttimmarne öfverraskat mig förrän jag
                    blifvit färdig helst med en. Först och främst får jag berätta dig, att jag mår
                    och befinner mig alldeles likasom då vi skildes i Borgå, der jag allt sedan ej
                    varit, likaså litet som i H:fors. Sista vintern tillbragte jag väl ej så alltför
                    långt derifrån hos Archiater Törngren i Wesilax, men återvände derifrån om våren
                    utan att hafva sett Universitets staden. I Kuopio har jag deremot varit flere
                    gånger och en gång i Uleåborg. I medlet af denna månad reser Snellman utrikes
                    till England, Frankrike och Tyskland i sällskap med en Brukspatron Längman, som
                    består honom fri resa. I October eller Novemb. återvänder han hit. Att Saima i
                    sista årets slut blef indragen, vet du väl. Troligen skedde indragn. för dess
                    oppositionela hållning i allm., någon speciell anledning känner man ej. Den hade
                    under sitt sista lefnadsår framfödt en liten pilt vid namn <hi rend="underline">Kallavesi</hi>, 
                    hvarpå prenumerertes särskilt, och hvilken höll sig enkom
                    till litterära saker. Pilten följde sin mor i grafven. I dess ställe utk:r nu i
                    Kuopio ett <hi rend="underline">Litteraturblad</hi> som utgifves af undert:d och
                    till det mesta redigeres af Snellman. Blott till 4 ark har jag förbundit mig att
                    lemna mscr., och årgången utgöres af 50. Wåra öfriga tidningar äro pa F.
                    språket: <add>1.</add> <hi rend="underline">Suometar</hi>, som redigeras af Cand. Warelius
                    och Tikkanen samt Stud. Ahlqvist och Europæus; den sistn. har hittills skrifvit
                    det mesta. 2. <hi rend="underline">Kanava</hi> 3. <hi rend="underline">Maamiehen
                        ystävä</hi> 4. <hi rend="underline">Suomi</hi> redig. af Gottlund, som nu
                    har eget tryckeri. Förra hälften af sista året utgaf han en annan F. tidning vid
                    namn <hi rend="underline">Suomalainen</hi>, som blef indragen i anledning af en
                    liten artikel, som var förnärmande den Ryska kyrkan. På Sv. språket utgifvas: 5.
                        <hi rend="underline">Morgonbladet</hi> 6. <hi rend="underline">Hels.
                        Tidningar</hi> 7. <hi rend="underline">Åbo Underrättelser</hi> 8. <hi
                        rend="underline">Borgå Tidning</hi> 9. <hi rend="underline">Åbo Tidning</hi>
                    10. <hi rend="underline">Wasa Tidning</hi> 11. <hi rend="underline">Allm.
                        Evangelisk Tidning</hi> 12 <hi rend="underline">Teknologen</hi> <add>13 <hi
                        rend="underline">Skoltidning</hi></add>, således med Litteraturbladet och Finlands
                    Allm. Tidning inalles 15 st. Tidningar och en 16:de är anmäld till prenumeration
                    under namn af <hi rend="underline">Wäktaren</hi>, som skulle redigeras af
                    Laurell, Lille, Schauman. De öfriga redaktörer äro för 5 Elmgren och Berndtson,
                    för 7. Sohlberg, för 8 Notarien Sirén, för 10 Renvall, för 11 Hedberg, för 12
                    En apothekare Hammardahl, för 13 Heikel, Eurén och några andra Skol- och Gymn.
                    lärare i Åbo. Westfinska afdelningen hade ock begärt tillstånd till utgifvande
                    af en Finsk-Svensk Tidning under namn af <hi rend="underline">Kaukomieli</hi>,
                    men hvilket ej blef beviljadt. Föröfrigt stå Tidningarne nu under
                    Gouverneurernes inseende, hvilket förorsakar mycken svårighet vid utgifvandet.
                    Jag nämnde om <hi rend="underline">vestfinska afdelningen</hi>, men månne du 
                    ens vet, att de fordna borealiska, satakunta och åbo afdd. nu äro förenade 
                    till en enda, äfvensom syd- och nordösterbottningarne åter
                    blifvit blott en afdelning, således tvärtemot, hvad för några år sedan stäfvade
                    att åstadkomma. </p>
                <p>Då jag engång kommit i farten, så skall jag omnämna äfven andra saker, ty någon
                    af dem torde du dock ej känna förut. Ett finskt profess<add>orat</add> är under görande,
                    hvilket du bör söka att erhålla, i fall ej gubben von Becker för blifvande
                    emeriti-lön ansöker det. Endast i det fallet, att hvarken du eller han skulle
                    bry sig derom, ansåge jag mig böra göra det, ty eljest kunde det råka ut för
                    allt-
                    
                <pb n="2" facs="lnak657_064_013b"/>    
                    för ovärdiga händer. Detta leder tanken på Algoth Skomakaren, som nu
                    ändteligen blef professor efter Borg. Trägen vinner. Det ngn Pharmacologiæ
                    professoratet är ännu obesatt; Wirzén söker sig alltännu meriter dertill på
                    utländsk botten; hvar han nu vistas, känner jag ej. Fredr. Nylander torde blifva
                    J. M. af Tengströms efterträdare och Gyldén blef Sjöströms, som i sista höst dog
                    af en häftig slag attak; Runeberg gjorde ej ens försök denna gång att komma till
                    Hfors. Äfven Blomqvist fick i vintras ett slag anfall, hvarefter han nu dock
                    något repat sig. Han hade lofvat i höst lägga in en afsked, ifall hans tillstånd
                    om sommarn ej så mycket förbättras, att han med egen hjelp slipper upp på
                    bibliotheket, och i sådant fall blefve Törnegren nog ung Professor. Nordström,
                    som nu är kongl. Svensk Riksarchivarie, har ännu ej fåt någon efterträdare. Den
                    mest skicklige och hoppgifvande unga Juristen, Juris Candidaten Alfthan dog
                    under en resa i Italien. Om Cygnæus lefver eller är död vet jag ej, ty allt
                    sedan hans nya poesier under namn af <hi rend="underline">Ljus och Skugga</hi>
                    utkommo för sista jul, har jag ej hört ett verbulum om honom. Dessförinnan hade
                    han en tid varit mäcklare i Marseille, förmodl. förestått tjensten. Wallin lärer
                    allt ännu vara i Kairo och vänta på nytt stipendium, men sedan det nu blifvit
                    bortgat åt Willebrand, lärer han väl finna sig nödsakad att komma hem. Kellgren
                    och Rob. Tengström äro i Paris. Den förstnämnde har redan öfver ett år varit i
                    Tyskland och Leipzig under Prof. Brockhaus ledning studerat Sanscrit. Brockhaus
                    åter har studerat Finska under K:s ledning och öfversatt Kalevala på Tyska, som
                    dock ännu ej läres vara tryckt. Nyligen anmäldes en skrift: ” Die Grundzüge d.
                    Finnischen Sprache mit Rücksicht auf den Ural-Altaischen Sprachstamm”, hvilken
                    Kellgren i Tyskland utgifvit. I Berlin skall för det närvarande en prof. Scott
                    gifva undervisning i Finskan 3 gånger i veckan och en annan professor dels
                    annanstädes vid namn Stuhr håller föreläsningar öfver Kalevala. I nästa höst
                    skall vår J. J. Tengström taga afsked; låt se hvilken då kommer i fråga: Aminoff
                    för sina långa meriter eller Snellman för sin skicklighet. </p>
                <p>Finska Litt.Sällsk. har utgifvit första delen af Suomen historia utarbetad af J.
                    Fr. Cajan /två delar utkommen ännu/ och Euklideen Alkeet 4. ensim. kirjaa
                    
                <pb n="3" facs="lnak657_064_013c"/>     
                    /suomensi Schildt/; under tryckning finnas Euklid. 1 Bok af Heikell på F.
                    öfversatt af Europæus och Bredows histor. förfinskad af prosten Aejmelæus i
                    Paldamo. Lagervall låter som bäst trycka hela 4 stycken theaterpjesen på F. och
                    dessa heta: <hi rend="underline">Tuhkapöperö</hi>, <hi rend="underline">Kainin
                        murhateko</hi>, <hi rend="underline">Judithi</hi>, <hi rend="underline"
                        >Joseppi</hi>. Andra bättre F. skrifter hafva utkommit af D:r Roos en sorts
                    popular physik under namn af: <hi rend="underline">Mintähden ja sentähden</hi> 
                    och af Cand. Warelius <hi rend="underline">Enon opetuksia luonnon tietoon kuuluvissa
                    aineissa</hi>, af Savol. karelska afdelningen <hi rend="underline">Lukemisia S:n
                        kansan hyödyksi</hi> 1. II. hft af Ignatius i Wiborg <hi rend="underline"
                        >Martti Luterus</hi>. Äfven på Sv. har ett och annat skrifvits: Ljus och
                    skugga af Cygnæus, Nordens Sjukdomshistoria af Ilmoni, 3 bandet af
                    medicinalförfattn. af Rabbe, Necken n:o 3 af Berndtson et Comp., Fosterlandskt
                    Album Hft. 3. af Kellgren, Tengström och Tigerstedt, Euklides 6 första böcker
                    bearbetade af Heikell, om Auktoritet och Auktoritets tro af Granfelt, Väggkarta
                    öfver Finland af kadettläraren Heikell, Finska grammatiken af Filén och Eurén,
                    den sednares ganska god. Äfven Collan har utarbetat och låter nu trycka en ny F.
                    grammatik och i sista postens Tidningen läste jag, att Kellgren utgifvit något
                    dyl. på Tyska. Om slutaspirationen i F. och om k=förmildringstecken har en egen
                    hårdnackad strid blifvit förd på Tidningar med Warelius och Europæus på ena och
                    en hop anonymiteter på andra sidan, men Akianders Ljudbildningslära har ej ännu
                    fått några correction, så mycket den också skulle behöfva det. De förnämsta
                    tidnings artiklarne föröfrigt hafva varit om söndags- och folkskolor,
                    skoldisciplinen, näringsfriheten, kyrkolagsförslag, stattorpare, sursillska
                    slägtregistret /som nu håller på att tryckas/ m. m. strunt.</p>
                <p>En philos. mag. –och Medic. D:rs promotion förestås i sommar. Europæus skref nyl.
                    att flere /jag vill minnas hela 16 stycken/ studenter och magistrar tänkt sig ut
                    på vandring i sommar; det kan vara lika godt, som att ligga i Esbo skären. Han
                    sjelf jemte en Reinholm skulle till Tverska Finnarne och Tschuderna vid
                    Bjelosero. Under sista sommar vandrade på Sällsk:s räkning en Polen, Sirelius
                    och Ahlqvist. Europæus fick efter sin slutade vandring en gratifikation af
                    thronföljaren 150 Rub S:r, hvilka kommo hans två toma händer väl till pass.</p>
                <p>Ytterligare nyheter: Baron Rosenkampff &#10013; i slag och i hans ställe ny Chef
                    Stjernvall; Landtmätarenes nya chef efter Bergenheim heter Rechenberg, g:l
                    Finländare 
                    
                <pb n="4" facs="lnak657_064_013d"/>  
                    Geyer &#10013;, Tegner &#10013;, vår Linsén har åter tillqvicknat, så att han
                    sjelf håller föreläsningarne. D:r Lindfors i Kuopio söker sig till Matheseos
                    lektor i Wiborg efter Alopæus, som är pastor i Jockas. Grot har studerat F. och
                    skref sistas ett tämmeligen felfritt finskt bref till mig. Nya tryckerier hafva
                    uppstått i Tavastehus, St Michel, Sordavala och 2 st. i Hfors, det ena
                    Gottlunds, det andra F. Litt. Sallsk:s som Rabbe kommer att handhafva. I
                    Tammerfors skall Frenckell ännu anlägga ett dyl. En högre elementar skola i
                    Heinola och en lägre d:o i Jyväskylä. Priessnitzska vattenkuranstalter i Abo och
                    i H:fors, den sednare påtänkt. Ett nytt Hvalfisksfångst bolag i Abo. En nyl.
                    afliden Hand. bokhållare Wilcke testamenterte 11  000 rub. s:r åt Litt. Sällsk.
                    i Wiborg. </p>
                <p>Vidare: Enare-Durchmann kapellan i Ylistaro, Stjerncreutz Pastor i Utsjoki, Adolf
                    Durchman gift med en mamsell Thodén, Alkula Castren jemte Nyman på förslag till
                    NederTorneå pastorat efter din afl. farbror, Ulrik Castren på förslag efter Bohm
                    till sacellaniet derstäds. Lars Castren reste i förgår härigenom till Kuhmoniemi
                    för att predika prof, ty det är nu ledigt efter Hägman som dött. Dock tros han
                    ej få stället, sedan Lagus genom sina 7 mils långa predikningar gjorde
                    kuhmoiterne förbittdrade mot pietisteriet. Petterson på Carlö †, Bergstedt efter
                    afl. Appelgren bergmästare i Uleåborg. Ijo ledigt efter Frosterus, som aflidit.
                    Saxa kyrkoherde i Hyrynsalmi. Lars Stenbäck rector i Wasa. </p>
                <p>Af Fellman hade jag bref der han lofvar bestå tryckningsomkostnad för sin Lappsk.
                    Cateches och gör in på att för <hi rend="underline">tsch</hi>, <hi rend="underline">dsch</hi>, 
                    <hi rend="underline">sch</hi>, <hi rend="underline">ts</hi> begagna <hi rend="underline">z’</hi>, 
                    <hi rend="underline">dǯ</hi>, <hi rend="underline">s’</hi> <hi rend="underline">z’</hi>.</p>
                <p>Sist får jag tillägga att jag nu hållit på med en ny redaction af Kalevala; den
                    torde bli 50 procent digrare och i formalt hänseende bättre, än den förra
                    upplagan. En Finsk Tolk, Finsk Chrestomathi hafva nu circulerat emellan Litt.
                    Sälsk:rna. Begge äro tämmeligen voluminös och borttogo mycken tid vid
                    utarbetandet. Öfversattningen om Kanteletar (omkr. 150) skickade jag redan i
                    sista höst till Öhman och lära snart bli tryckta. &#x2013; <add>Rector</add> Holsti har lofvat
                    komma hit till sommar, han har här näml. två svågrar; prosten Aejmelæus och
                    Länsm. Durchman, ty äfven han är nu gift med en mamsell Thoden. Wälkommen öfver
                    och snart till dessa orter; tog ej dock för så säkert, att Du får bosätta dig på
                    någon annan ort än Hfors. Helsa Bergstadi och hvilka andra bekanta der må
                    träffas.</p>
                <p>Kajana n. st. 6 Junii 1847.</p>
                <p>Tuus Elias Lönnrot</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
