<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Julkaisuprojekti%202013%20alkaen/TEIall-skeema/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &amp;gt; Matias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date>TÄYTETÄÄN MYÖHEMMIN</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Omistaja Standertskjöld–Nordenstam –suku, Helsinki. Kopio: Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>657:64:6</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Matias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1540</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani"></placeName>
                        <date when="1845-09-04">4.9.1845</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" xml:id="lnak657_064_006a"/>
                <p>Käraste Broder!</p>
                <p>För par veckor sedan reste jag till Kuopio och ställde din
                    Tscheremissiska under Karstens press. Fabian Collan åtog sig correcturet, så att
                    jag med fredadt samvete kunde återresa till Kajana. Par veckor före Kuopio resan
                    var jag rest till Nurmis, der jag med Lector Ståhlberg försökte efterkomma din
                    önskan angående latiniteten. Hvad vi kunnat förbise, lofvande Collan ytterligare
                    afhjelpa, så att du nu kan vara obekymrad, hvad den saken beträffar. När par ark
                    hunnit tryckas, lofvade Karsten ifrån Kuopio skicka dem till dig på Tobolsk, och
                    så fortgående ända till arbetets slut. Rabben har väl redan underrättat dig, att
                    Universitetet gifvit 200 Silfver till tryckningsomkostnader, hvarföre det höll
                    Mscr hos sig så länge, att det nu först kunnat ställas under pressen. Jag bad
                    Karsten låta afdraga 500 exempl. emedan jag tyckte att 300, som Rabben bestämt
                    på Mscr, skulle hafva blifvit för litet. Din Syrjænska Gr. skall hafva funnit
                    god afsättning äfven i Tyskland, och samma blir väl fallet med Tscheremissiskan.
                    Jacob Grimm har i sista termin 
                    
                    <pb n="2" xml:id="lnak657_064_006b"/>    
                    hållit föreläsningar öfver Kalevala och skrifvit
                    en afhandling über das finnische Epos, hvari han ibland annat yttrar: ”Hier
                    sprudelt nun, wenn irgendwo, lauteres Epos in einfacher und desto mächigerer
                    Darstellung, ein Reichthum unerhörter und wieder mit anderen bekannten
                    zusammentreffenden Mythen, Bilder und Ausdrücke; ich will besonders hervorheben
                    ein reges, sinniges Naturgefühl, wie es nur in Indischen Gedichten angetroffen
                    wird” utom mycket annat lof öfver F. språket, som han erkänner vara ett det
                    fullkomligaste och mest välljudande af alla språk, äfvensom öfver din
                    öfversättning af Kalevala. Som bäst lärer äfven Stockfleth nu hålla
                    föreläsningar öfver Finskan i Christiania. Hos oss har man på Tidningarne grälat
                    om geografiska namns rättskrifning i Finskan. Saima står på deras sida, som
                    vilja, att de skola skrifvas likasom i Svenskan, Morgonbladet på Ingmans sida.
                    Eljest är Saimas redacteur tre gånger förlofvad med Apothekaren Wennbergs dotter
                    i Kuopio och tänker i nästa October gifva bröllop, hvarföre Saima uppå sednare
                    tider ej hunnit mycket med sin polemik. För några veckor tillbaka förekom der en
                    uppsats om dina resor och språkforskningar, af hvilken slutet lyder: ”På en så
                    storartad 
                    
                    <pb n="3" xml:id="lnak657_064_006c"/>
                    vetenskaplig verksamhet, våga vi anse, att Finland ännu icke sett
                    något exempel. Det tillkommer framtiden att döma öfver värdet af dess frukter.
                    Men man kan redan obesadt sluta, att en så omfattande språkforskning som
                    Castrens, för huru många misstag än han såsom hvarje dödlig må vara utsatt, i
                    all händelse skall lemna rika materialier åt en kommande tid, äfvensom de prof,
                    han redan offentliggjort, lofva icke få ljusa blickar öfver det språkgebit, för
                    hvar beherrskare Castrén obestridt får anses.”</p>
                <p>”En anmärkning vid hans bref (neml. det fr. Tobolsk 31 Maj, som
                    varit infördt på Morgonbl.) önskade vi kunna meddela honom sjelf. Det förefaller
                    oss nemligen påtagligt, att hans brefstil något förlorat af dess fordna lifliga naivetet 
                    och i någon mon klingar som en sådan hersskares språk. Den eger dertill
                    full rätt. Men de rättigheter, som icke utkräfvas, äro säkrast bevarade.” &#x2013; Då
                    du tvifvelsutan reqvirerat för dig våra Tidningar dit, så ides nu ej genomgå
                    deras luntor, för att excerpera nyheter, hvilka äfven reducera sig till O.
                    Nordström säges vara i valet och qvalet, antingen han skall flytta öfver till
                    Sverge eller ej. Han har redan lagt in om afsked och skall äfven hafva gifvit
                    sitt löfte till Sverge, men nu fogade olyckan, att hans svärfader Synnerberg dog
                    och att han äfven här kunde få en antaglig emploi, såsom hans 
                    
                    <pb n="4" xml:id="lnak657_064_006d"/>
                    efterträdare. Törnroth säges i höst blifva bortkallad till Pettersburg. Af din lappska
                    uppsatts bad jag Rabbe skicka ett ex. till Stockfleth; låt se hvad han tycker om
                    den. Af Europæus som vandrat hela sommaren i Karelen och Olonetsiska
                    Gouvernementet hade jag nyligen bref, som visar, att han är alldeles rastlös och
                    samlat mycket. Efter en månad lärer han återkomma och då tänker jag utstyra
                    honom på nytt till Wuockiniemi sidan för vintern. Sjelf har jag hittills
                    sysselsatt mig uteslutande med lexicografien, men lärer nödgas afbryta det
                    arbete för att försöka åstadkomma en finsk grammatik, öfver hvars brist man från
                    flere håll klagar.</p>
                <p>När du någongång gifver dig tid att skrifva till mig, så nämn om du
                    der har finska Tidningar. Har du ej, så skall jag härnäst göra excerpter för din
                    räkning af dem. Hälsa Bergstadi och andra landsmän, som der lära i myckenhet
                    påträffas!</p>
                <p>Broderligen</p>
                <p>Elias Lönnrot.</p>
                <p>Kajana den 4 Sept 1845.</p>
                <p>"Dr Emil Sachsendahl in Dorpat;
                    Mehrmals ist es meine volle Absicht gewesen an Sie, hochen verehrender Herr
                    College, zu schreiben; es ist doch immer dabei stehen geblieben, aber aus
                    Ungewohntheit mich deutsch auszudrucken ist ed nach der alten Regel: praestat
                    tacere qvam male logvi, ist es immer... Für ihren hochgeschätzen Brief, den ich
                    schon vor einem Jahre empfing wie auch für die darnach mir zur Hand gekommene
                    Abhandlungen der gelehrten Gesellschaft habe ich Ihnen grossen Dank abzustatten.
                    Der mir bewilligte fünfjährige Urlaub ging mit dem dem letzten Jahre aus, ohne 
                    dass ich das Worterb. unter derselben Zeit gab<unclear>n</unclear>z fertig machen 
                    konnte, wozu doch die Ursache war, dass ich oft mit anderen Arbeiten beschäftigt 
                    gewesen, (Die letzt verflochenen zwei Jahre) nähmlich einen Schwedisch-Finnisch
                    -Deutschen Dollmetschen von mehr als 20 Bogen verfertigt, den 10:ten Theil der 
                    herausgegebenen Schriften der Finn. Litt. Gesellsch. redigiert, in der Verfertigung 
                    eines Russisch-Schwedisch-Finnischen Wörterbuches durch Hinzusetzung der Finn. 
                    Wörter mitgearbeitet. Die zwei letzten Jahre habe ich auf eine neue durch gehands 
                    umgearbeitete Auflage des Kalevala–gedichtes angewendet. Seit der ersten Auflage 
                    1835 ist durch mehreren Sammler eine so ungeheure Masse der dazu hörenden Gesänge 
                    zusammengebracht worden, dass das Gedicht nun in 50 Gesängen mit 22500 Versen 
                    bald herauskommt; die vorige Aufl. enthielt nur 32 Gesänge mit 12[5 ]800 Versen</p>
                <p>Prof. Dr. L. F. Kämtz in Dorpat"</p>
                <!--RM kirjoittanut kommentaariin [Kirje lääkintöhallitukselle 1.6.1837] liittyykö
                    sittekin tähän kirjeeseen, tarkista!-->
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
