<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-14">16.4.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Standertskjöld–Nordenstam –suku, Helsinki. Kopio: Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>657:64:12</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1583</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                        <date when="2016-08-22">22.8.1846</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak657_064_012a"/>
                <p><hi rend="underline">Kajana den 6 Junii 1846.</hi></p>
                <p>Käre Broder! Tack för dina bref, hvilka jag här i Finlands Siberien riktigt
                    bekommit, det sednaste med uppmaning till Collan, att ej låta Tsch. Grammat. för
                    tidigt afgå. I öfvermorgon reser jag af till Kuopio och skall bestyra, hvad du
                    önskar, förmodandes ej annat, än att exx. ännu finnas oafsände, efter Rabbe i
                    sitt sista bref nämnde, det han ännu inga bekommit. Grot anställer d. 14 Rysk
                    examen och skref för några veckor sedan, att han derifrån ämnar sig hit och
                    möjligen ända till Torneå och Avasaxa. Ryska språklärare-lönerne skola nyligen
                    hafva fått betydlig tillökning, så att framdeles infödda Ryssar troligen mer än
                    hittills ansöka sådana befattningar. Äfven har jag hört talas om, att framdeles
                    äfven de studerande vid lägre läroverken, som tillhöra den lärda afdelningen,
                    skola läsa Ryska, då saken hittills berott på deras eget godtycke.</p>
                <p><hi rend="underline">Kajana d. 22 Aug</hi> Föregående raderna hafva länge väntat
                    på fortsättning, hvilket är dumt nog. Med Grot reste jag från Kuopio till
                    Avasaxa, under hvilken resa jag träffade äfven Pastor Lars, hvilken jag på Kemi
                    prestgård som hastigast besökte. På återvägen ordnade Gr. här i Kajana sina
                    reseanteckningar, hvilka väl redan torde vara att läsas i Современникъ.  
                    Efter honom har Kajana i sommar mer än vanligt haft besök af resande Idensalmiter och andra, så att jag
                    en och annan gång redan önskat vara i Siberien för att få arbeta mera ostörd.
                    Efter halfannan vecka sker slussarnes högtidliga öppning, hvartill väntas både
                    från Uleåborg och H:fors fremmande. Som Ehrström i Torneå ej torde hafva kommit
                    sig till att sjelf skrifva, så får åtminstone jag hälsa dig från honom. Han var
                    synnerligen nöjd med sin utländska resa och mest med Böhmen, der han ock dröjt
                    den längsta tiden. Just samma tid, jag i Torneå besökt honom, hemkom hans lilla
                    fru från sin Tysklandsresa med en liten dotter. &#x2013; Alrik Castren, som fordan på
                    Kemi prestgård sjöng itkettää ja surettaa ja hulluksi taijan tulla &#x2013; &#x2013; befinner
                    sig nu här i Kajana, der han äfven framdeles kommer att arbeta. Emmas syster,
                    Sophie Castren, är nu förelyst med Adjunkten Staudinger, som så snart bröllopet
                    hunnit gå för sig, flyttar till Kuhmo dit han blifvit förordnad till
                    nådårspredikant i stället för Lagus, som blifver kapellans adj. i Säräsniemi.
                    Att g:la Högman i Kuhmo dött lärer du redan veta förut. Länsman Durchmann
                    Inarensis, numera Sotkamoensis, har gift sig med en mamsell Thodén ifrån Malax
                    eller Solf. Andra systern skall i höst stå brud för Rector Scholæ
                    tavasteburgensis Holsti; vore du närmare blefve du råkast bjuden på bröllopp. </p>
                
                <pb n="2" facs="lnak657_064_012b"/>
                <p>Tidningar tyckes du sjelfv få till Siberien, hvarföre jag ej kan traktera dig med
                    några utplockade nyheter. Nordström har med en kongl. gratification och med
                    kongliga priset för litterära förtjenster blifvit emottagen på Svensk botten.
                    Måtte helst det hålla honom vid humeur, ty han sades redan ångra sin flyttning.
                    Saima, som nyss förut grälade rätt tappert med honom i National-ekonomin, synes
                    djupt sörja hans afflyttning. Annat Tidningsgräl har Saima sednare haft med
                    Nervander angående Crusell. Grälet uppstod deraf att då Saima i en artikel, der
                    hon releverade Crusells förtjenster, kom att förebrå fosterlandet att så helt
                    och hållet hafva ignorerat honom, upptog N-r förebråelsen såsom riktad mot
                    Universitetet, hvilket Saima förklarar så mycket mindre kunna hafva varit
                    fallet, som tidningarne äro förbjudna att på något sätt yttra sig tadlande om
                    Univers. och andra institutioner. Emot åtskilligt annat som N-r anförde till
                    bevis, att Crusell ej blifvit så bortglömd, som Saima trott, har nu Crusell
                    sjelf uppträdt. Redan före N-r hade Willebrand äfvenledes sökt på Morgonbl.
                    bevisa, att Cr. ingalunda varit bortglömd.</p>
                <p>På annat fält gräla pietisterna sinsemellan. Renqvist utgaf en diger skrift
                    ”Väärän opin kauhistus ja oikian opin puolustus”, hvari han rätt på allvare
                    tilltvålar i synnerhet Ruotsalainens sekt. Emot denna Renqvists skrift utkom
                    nyligen af Hedbergs parti en brochüre: ”Muutama sana väärän opin kauhistuksesta
                    etc, hvari både Renqvist och Ruotsalainen blifva grundeligen tilltygade. Af
                    andra Finska skrifter hafva utk. 1. Enon opetuksia luonnon asioista (Anders
                    Warelius), en god skrift; 2. Mintähden ja Sentähden, kysymyksiä ja vastauksia
                    luonnon tietoon kuuluvissa asioissa (D:r Roos) äfvenledes god skrift och godt
                    språk; begge dessa äro utstyrda med åtskilliga förklarande afbildningar; 3.
                    Lukemisia S:n kansan hyödyksi toinen vihko, Savokarjalaisten toimittamia, med
                    Finlands karta; 4. Annikka tahi Suomennoksia ulkomaalaisten
                    kauniskirjallisuudesta, två häften innehåll. Kapellet af Almqvist Eremiter af
                    Oehlenschläger; 5. Naapurit merensaaristossa (Pastor Johan Lindberg i
                    Idensalmi); <add>6.</add> Kr. <hi rend="underline">Kolumbuksen</hi> Elämän vaihet
                    (Tandefeldt); 7. Fosterl. Album 2:dra Hft, der äfven en Afhandl. om F. språket
                    af Kellgren (3:dje Hftet af samma skrift väntas snart); 8. Finska kadetten,
                    sammanskrifven af f. d. och f. närvarande kadetter, inkomsten bestämd för F.
                    Litter. Sällskapet; 9. Koranders Finska Grammat.; 10. Finelii d:o (bägge ej
                    tillfylles tgörande) 11. Suomi 5:te Delen, der äfven af dig tvänne artiklar.
                    Äfven din Tscheremissiska Gr. såg jag annoncerad på Morgonbl.</p>
                
                <pb n="3" facs="lnak657_064_012c"/>
                <p>Litteratur Sällskapet, som nu utgifver Suomi, har hela sista våren lidit mycken
                    smälek af Gottlund i hans Suomalainen. Flere N:r hafva ifrån början till slut ej
                    innehållit annat, än glåpord åt Litter. Sällsk. med interfoliering af Gottl:s
                    egna förtjenster, de <del>of</del> sednare ofta så plumpt till skurna, att han
                    t.ex. ger sidohugg åt Regeringen för att hafva ihogkommit Runeberg med pension
                    och glömt (honom sjelf bort, som dock är så mycket öfver). Till olycka hann han
                    ej fortsätta, ty hans Suomal. blef för någon sedan indragen, eller såsom det
                    heter: Regeringen återtog de honom gifna privilegierne. Gouverneurerne äro nu
                    eljest på alla ställen <add>utom hufvudstaden</add> der Tidningar utkomma, de närmaste
                    Censorer, såsom det icke varit nog af de förra Censorerna! Men Saima sade nyss i
                    en artikel, att ordet är ett smidigt vapen, som ej bryr sig om Censuren &#x2013;</p>
                <p>Om Wiborska Litter. Sällsk. har äfven grälats, förty några tyckt Sällskapet stått
                    sig bättre såsom Filialsällskap. Min tanke är att Sällskapet står sig bäst såsom
                    sjelfständigt. </p>
                <p>= Alopæus (Lector) Kyrkoherde i Jockus; Woldstedt Professor i Astron.; E.
                    Bonsdorff d:o i Anatomien etc; R. Tengström, docent i Philosophien, Tigerstedt
                    <add>d:o</add> i Historien. </p>
                <p>Af Brockhaus i Leipzig hade jag <add>nyl.</add> bref, der han förklarar sig mycket nöjd med
                    Kellgren och lofvar i nästa höst en metrisk öfversättn. af Kalevala. Genom
                    Europæi högst betydliga Samlingar kommer Kalevala i sinom tid att få <add>mycken
                    tillökning</add> <del>helt annat afseende</del>; skada bara
                    att jag nu ej har tid att genast vemphtaga med tillsamlingarnes inpassande.
                    Äfven har samma Europæus samlat mycket lyriska sånger under sina 1 ½ års färder.
                    Nu som bäst är äfven Ahlqvist (Stud.) på vandring. 
                    
                <pb n="4" facs="lnak657_064_012d"/>   
                    Snellman i Kuopio har annoncerat ett Litteraturblad <hi rend="underline">Kallavesi</hi>, som
                    oförtöfvadt utkommer. </p>
                <p>= Wallgren är antagen till Stadsläkare i Borgå.</p>
                <p>= Friman har blifvit d:o i Brahestad.</p>
                <p>= Vattenkuranstalter i Kuppis (Åbo) a la Priessnitz är mycket besökt. </p>
                <p>Vidare hinner jag nu ej med, utan önskar, att du må sörja för din hälsa och
                    lifslefvande engång återkomma ifrån Siberien. Dock något ännu: Regeringen har
                    bestämt åtskilliga stipendier för uppmuntran i Finska Språket, och Committeen
                    som varit nedsatt <add>för</add> att yttra sig om deras utdelande har utlåtit sig att ett
                    Finskt Professorat är nödvändigt för samma saks skull.</p>
                <p>Tuus</p>
                <p>Elias Lönnrot.</p>
                <p>22/8 46.</p>
                <p>
                    <hi rend="underline">Kajana.</hi>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
