<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Sven Gabriel Elmgren</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-16">16.6.2017</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran arkiston kirjallisuuden ja kulttuurihistorian arkistoaineistot</repository>
                        <idno>19:205</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Elmgren</surname>
                                <forename>Sven Gabriel</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>927</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                        <date when="1849-11-18">18.11.1849</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak019_205a"/>
                <p>Käre Broder. </p>
                <p>Jag kan ej annat än vara mycket nöjd dermed, att du åtager dig redaktionen af
                    Litteraturbladet, ty eljest skulle det komma att bortdö, sedan, såsom du nämner
                    i ditt bref, Snellman ej mera vill befatta sig med detsamma, och döden har
                    alltid något hemskt med sig, äfven då man ej behöfver frukta en evig fördömelse
                    för den hädangångna, hvilken hår­da dom ingen väl skulle hafva hjerta till att
                    lämpa på Litteraturbladet, då dess lefverne med få undantag varit fromt och
                    menlöst. Som jag finner, att det vore en tom formalitet med privilegiets
                    transporterande på dig, så har jag ingenting emot att såsom hittills till namnet
                    qvarstå som utgifvare, sålänge du det önskar, ty vill du helre nu eller
                    framdeles 
                    
                <pb n="2" facs="lnak019_205b"/>   
                    i eget namn utgifva bladet, så har jag ej heller något deremot. Men
                    som sagdt, kan det åtminstone i nästa år ännu utgifvas under sitt förra
                    pri­vilegium, blott du, hvarpå jag ej heller tviflar, förser det med <add>nödig</add>
                    näring. Jag skall väl innan årets slut skrifva något till första num­ret, såsom
                    du önskar, och skicka det till dig, hvilket jag ock sedermera någongång kan
                    göra, utan att likväl på förhand kunna förbinda mig till något bestämdt, helst
                    läkare göromålen nu åter borttaga mycken tid för mig. Alltsedan jag i sommar
                    åter emottog tjenstens bestridande, har jag fått lof att låta det lexikaliska
                    arbetet hvila, ej just så, som jag för praktikens och resornas skull ej skulle
                    hafva haft tid dertill, men emedan jag till en del fått repetera mina medicinska
                    studier, som under 5 års tjenstledighet kommit i förfall.</p>
                <p>En <hi rend="underline">liten</hi> förteckning på uppdagade tryckfel 
                    
                <pb n="3" facs="lnak019_205b"/>
                    i Kalevala
                    skall jag skicka till dig kanske redan med nästa post. Af företalet har jag fått
                    endast ½ ark hit, men troligen är resten ännu otryckt, hvarföre det ej kunnat
                    komma.</p>
                <p>Helsa Snellman och andra bekanta; till Törnegren, som du dock dagligdags träffar
                    på bibliotheket bifogar jag här en särskild biljett.</p>
                <p>Din vän och broder</p>
                <p>Elias Lönnrot.</p>
                <p>Kajana den</p>
                <p>18 Nov. 1849.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
