<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-15">15.6.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Omistaja Standertskjöld–Nordenstam –suku, Helsinki. Kopio: Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>657:64:17</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1588</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                        <date when="1849-08-09">9.8.1849</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak657_064_017a"/>
                <p>Käre Broder!</p>
                <p>Tack för din kärkomna skrifvelse, som jag med sista post erhöll. Från Uleåborg
                    kom jag för 2 a 3 veckor sedan och icke denna gång ensam, utan med sal. Heicku
                    Piponii syster, Mari, till hustru. Der träffade jag äfven din yngsta broder, som
                    nu drifver egen handelsrörelse, och mycket frågte af mig, om Du i sommar ej
                    skulle komma till Uleåborg, hvarpå jag ej kunde lemna honom annat än obestämdt
                    svar. Nu kan jag väl ej ens hoppas mer, att se Dig här i 
                    
                <pb n="2" facs="lnak657_064_017b"/>   
                    denna sommar, men jag hoppas att nästa sommar medför bättre lycka. </p>
                <p>Emot ert fattade beslut att trycka Kalevala oförändradt efter Mscr kan jag
                    naturligtvis ej hafva något att anmärka, så öfvertygad jag än är derom, att
                    arbetet i formelt hänseende skulle vinna vid en noga nagelfaring. Men såsom Du
                    nämner kan sådant alltförväl lemnas åt kommande tider. En samling af enskildta
                    episka och mag. runor vore visst lätt att åstadkomma, hvad materialierne dertill
                    beträffar, men någon redaktion skulle den dock behöfva, så att ej 10 och flere
                    varianter af samma runo skulle komma att tryckas, de der blott litet skilja sig
                    från hvarandra. De gemensamma 
                    
                <pb n="3" facs="lnak657_064_017c"/>    
                    ställen borde väl ej tryckas i samlingen, bara vid
                    en enda, emedan samlingen eljest blefve alltför voluminös. En sådan redaktion
                    åter skulle medtaga mer tid, än man i början lätt kan föreställa sig. Emedlertid
                    skall jag, såsnart jag lyckats få i Kanteletar infördt, hvad dertill hörer,
                    skicka alltsammans, hvad jag af runor har upptecknadt, och som utgör kanske
                    inemot 100 pappersark, till Litt. Sällskapets disposition. </p>
                <p>Något revider ark af Kalevala kan jag väl ej få, ej heller anser jag det
                    behöfvas, men gerna önskade jag att efter hvad tryckningen lider bekomma de
                    afdragna färdiga arken i ett eller par exemplar, för att om ej annat 
                    
               <pb n="3" facs="lnak657_064_017c"/> 
                    så för att
                    anmärka möjliga tryckfelen. Af dem kunde ju skickas 5 a 6 eller flere ark i
                    sender, för att ej hvarje vecka ha besvär dermed. </p>
                <p>Golownins kartor har jag knapphändigast genomgått och skickar dem nu under
                    Sällsk:s adress till Rektor Rein. De tyckes vara tämmeligen korrekta, men om de
                    ännu framdeles behöfde genomses, så tror jag att Europæus skulle göra det med
                    mesta nöje och intresse.</p>
                <p>Helsa vännerna Rabbe, Snellman, Collan m. fl. från Din</p>
                <p>broderlig vän</p>
                <p>Elias Lönnrot</p>
                <p>Kajana den </p>
                <p>9 Aug. 1849.</p>
                <p>Den behöfliga nyheter om D:r Fredr. Borgs död i Uleåborg läres Du redan hafva
                    hört. Han hade dessförinnan i flere månader legat sjuk i vattsot. En ung, rik
                    enka med tvänne barn blefvo jemte allmän saknad efter honom.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
