<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-15">15.6.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Omistaja Standertskjöld–Nordenstam –suku, Helsinki. Kopio: Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>657:64:18</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1589</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                        <date when="1849-09-13">13.9.1849</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak657_064_018a"/>
                <p>Kajana d. 13 Sept:r 1849</p>
                <p>Käraste Broder!</p>
                <p>Ditt kärk. bref af d. 7 dennes fick jag igår ock derjemte fortsättning af
                    Kalevala ända till 9 halfark. Tryckfelen äro hvarken många eller stora, och
                    komma på långt när ej upp mot föregående upplagas. Jag skall väl, när
                    tryckningen kommer till slutet, skicka en förteckning på mina upptäckten i den
                    vägen. </p>
                <p>Jag har nu hållit på att genomgå Europæi förfinskning af det Meurmanska
                    
                <pb n="2" facs="lnak657_064_018b"/>
                    Ryskt-Svenskt-Finska Lexicon, hvars sista ord i Mscr för det närvarande är отлучение. 
                    I nästa lördag tror jag mig kunna skicka det till Litt. Sällsk, för att genom dess försorg komma till
                    Meurman eller till Nordensvahns tryckeri i Tavastehus. Sjelf begifver jag mig
                    derpå till Kiando för att inspektera Vaccinations arbetet, och dröjer på var
                    färden sino par veckor. Din gamla boningskamrat Janne Wegelius, som jag då äfven besöker,
                    har redan i par års tid lidit af styfhet i knälederna, så att han endast med tils hjelp 
                    
                <pb n="3" facs="lnak657_064_018c"/>    
                    af tvänne käppar kan röra sig från ett ställe till annat. Troligen är han nu återigen en full pietist, ty han
                    var det engång förut, men sansade sig åter derpå, men nu hörs den vara en Mag.
                    Tenlén, såsom curam gerens, äfven pietist, hvarföre jag ej annat förmodar, nu
                    att Wegelius håller honom sällskap. </p>
                <p>Din yngsta bror, Handlande i Uleåborg, höres nu vara gift med Fellmans dotter,
                    hvilket Du väl sjelf äfven vet. Men af Kyrkoherden Fellman erinrar jag mig nu,
                    att jag allt ännu har hos mig den 
                    
                <pb n="4" facs="lnak657_064_018d"/> 
                    af honom åt Dig förärade Leemska Grammatiken.
                    Den kan jag med nästa post skicka till Dig under Litt. Sällsk:s adress, och då
                    tillika hans Loppska öfversättng af Möllers katkes, för hvars tryckning han
                    utfäst sig att betala 300 Riksdaler i ett g:lt bref till mig. Kanske får Du tid
                    att låta trycka det. </p>
                <p>Helsa vännerna och må sjelf väl onskar af allt hjerta Din</p>
                <p>tillgifne</p>
                <p>Elias Lönnrot.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
