<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot > Frans Johan Rabbe</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-07-11">11.7.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>20:59</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Rabbe</surname>
                                <forename>Frans Johan</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>352</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                  <dateline>
                    <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                    <date when="1836-05-06">6.5.1836</date>
                  </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak020_059a"/>
                <p>Broder!</p>
                <p>Efter all uträkning träffa dessa rader Dig, redan invigd uti det
                    ägta lifvet, och låt derföre ibland de många lyckönskningar, Du såsom sådan
                    emottager och redan emottagit, äfven min få sin plats. O måtte Ditt föregående
                    oägta lif, ehuru rikt på glädje och njutningar det än må hafva varit, qvarstå,
                    endast på minnets område, såsom ett intet i jemförelse med den sällhet och de
                    fröjder, Du ur ”lifvets fulla bägare” nu njuter! En behaglig dröm må det
                    föregående vara emot det närvarande, som förbytt drömmen i verklighet! Men
                    framtiden må vexa i sällhet, fröjd och lycksalighet, så att engång, då Du räknar
                    lifvets dagar till dubbelt emot närvarande Du må ega den närvarande stundens
                    goda oafkortadt och förökt med glädjen af uppblomstrande eller redan fullmogna
                    söner

                <pb n="2" facs="lnak020_059b"/>
                    och döttrar! Och slutligen, måtte jag sjelf då kunna gratulera Dig på ett
                    smakligare sätt, om ock aldrig mera ur hjertat, än jag det nu gjort!</p>
                <p>Men ”non semper arbusta juvant” och jag måste åter förfoga mig till
                    andra ämnen. För det första, tack för Ditt bref af den 22 April, mig
                    tillhandakommit den 4 dennes. I anledn. af den hugnesamma underrättelsen att
                    ingen E. O. här under tiden anses behöfvas, skref jag nu till Ticklén och bad
                    honom om en sådan förbindelse, Du i ditt bref nämnde. I den händelse, att han ej
                    ville eller kunde, vore väl Hedberg att anlita och äfven eljest skullee han vara
                    vacantare, men olyckligtvis har mannen ledsnat på Uleåborg och tänker söka sig
                    bort med det första, så att man derföre ej kan lita på honom. Dock skref jag
                    äfven till honom en billet, den jag infogade i Tickléns bref, för att i händelse
                    af hans refus framskickas. Af endera får Du väl höra, hvad de tänka, ty jag bad
                    dem directe underrätta Dig derom. Härmed följer nu en ny Fullmagt med
                    specificeradt ärende och dessutom ett stycke noter på Hexametern, som jag
                    önskade få lithographeradt hos Tengström. Det är väl en ursprunglig Finsk

                <pb n="3" facs="lnak020_059b"/>
                    melodie, den på hvilken flickorna i Ridvala by uti Tavastland sjunga sina
                    urgamla runor, men jag är böjd för att tro, det melodien är en återklang ifrån
                    de gamla klassiska tiderna och ville derföre skrifva derom något i Mehil., utom
                    det att den behöfves, vid hvad jag särskildt skrifvit något om Hexametern. Du
                    lärer skratta åt min lättrogenhet vis a vis melodiens ålder, men en
                    anmärkningsvärd sak är i alla fall uti Ridvala sångerne, att flere af dem äro
                    fullkoml. Hexametrar t.ex.:</p>
                <p>”Kauan kasvoi kauas kuului kauniisa joukos” </p>
                <p>”Kolmannen kaivoit karkeesen kauniisa joukos” o.s.v.</p>
                <p>Högst märkvärdigt vore derföre, om närvarande melodie kunde
                    erkännas, såsom den, på hvilken Hexametern fordom sjöngs, och nästan lika
                    märkvärdigt, att jag, som ej har musikaliskt öra för två styfver, skulle hafva
                    återgifvit den på noter. Derföre bör Du också visa den först åt någon Musicus
                    och låta honom rätta, hvad som kan vara aldeles besatt eller galet deruti, ifrån
                    hvilket besvär jag väl kunnat frikalla Dig, om jag haft tid att med Ticklén
                    communicera derom, men saken är den, att jag önskade med. Candid. Wegelius eller
                    Stud.

                <pb n="4" facs="lnak020_059c"/>
                    Cajan återbekomma det lithographerade. Begge komma de näml. hit i sommar.
                    750 ex. skulle tagas i sådan format, som sjelfva originalet visar, men väl
                    bättre kalligrapheradt. Om de fås <add>med</add> nämnde Herrar hit, så kunna de väl
                    aftryckas på bättre skrifpapper, eljest, om posten behöfver anlitas, på
                    postpapper. Det å andra sidan befintliga Alphabetet skulle äfven tryckas. Och af
                    för Mehil. inflytande medel skulle Du betala alltsammans.</p>
                <p>PunktMajorens angående Rust fick jag tillika med ditt bref. Väl
                    fick jag af gränsepostmestaren Montgomery åtskilligt af Rust men det saknade
                    finnes just emellan det med honom komma och det sednast erhållna. Jag måste väl
                    derom skrifva till honom sjelf och bedja honom reqvirera ånyo. </p>
                <p><hi rend="underline">Isoisä</hi>
<!-- ä-merkkiä käytetty ae-merkin sijaan                   -->
                    som Du ville hafva för <hi rend="underline">Isovaari</hi> kunde kanske vara bättre, dock anser jag
                    äfven <hi rend="underline">vaari</hi> vara, ej ett lånt, utan ursprungl.
                    finskt ord och sammansättningen med <hi rend="underline">iso</hi> blir
                    fylligare af <hi rend="underline">vaari</hi> än af <hi rend="underline">isä</hi>. Stick äfven
                    framdeles några anmärkn. in i Dina bref.</p>
                <p>Tuus totissimus.</p>
                <p>Elias Lönnrot. </p>
                <p>Kaj. d. 6 Maj 1836.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
