<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-14">14.6.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Standertskjöld–Nordenstam –suku, Helsinki. Kopio: Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>657:64:14</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1585</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="50">ruotsi</language>
                <language ident="de-DE" usage="50">saksa</language>                
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Laucko">Laucko</placeName>
                        <date when="1849-03-24">24.3.1849</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak657_064_014a"/>
                <p><hi rend="underline">D:r Castren.</hi>
                </p>
                <p>Käre Broder!</p>
                <p>Wälkommen åter ifrån Siberien och tillochmed från de döda, bland hvilka ryktet
                    redan en tid ville försätta Dig. Du kan ej föreställa Dig, hvilken glädje det
                    blef äfven här ej blott för mig, men äfven för alla andra, när vi hörde, att Du
                    återvunnit din helsa. Såson Du väl af någon bekant derstädes hört, har jag bott
                    här på Laucko hos Arch. Törngren allt sedan sista Augusti månad, och qvarstadnar
                    här ännu till hjulföre, som efter vanligheten ej är att påräkna förrän i början
                    af Maj. Skulle Du hinna sitta och arbeta Dig trött i Hfors, så ville jag föreslå
                    Dig att göra en färd hit, och det äfven på Herrens och Fruns i huset anmodan.
                    Dervid skulle Du äfven få träffa gubben Holsti i Tavastehus, som Du säkert sedan
                    fyra 
                    
                <pb n="2" facs="lnak657_064_014b"/>    
                    år tillbaka ej sett. Mycket interessant vore det att se, huru han tager sig
                    ut som en gift karl, men hittills har jag ej gifvit mig tid till att besöka
                    honom, ehuru härifrån till Tavastehus ej räknas mer än 7 mil, och jag dessutom
                    är gammal bekant äfven för hans fru. Kanhända jag dock, innan jag lemnar orten,
                    gör en skuttresa till T-hus enkom för att besöka honom, men så långt, som ända
                    till Hfors, har jag ej tänkt begifva mig, då jag ej har något att skaffa der. </p>
                <p>Nu har jag en anhållan till Dig <add>om</add> att lemna upplysningar åt en Professor i
                    Dorpat, <hi rend="underline">L. F. Kämtz</hi>. Han hade om sommaren 1847 för
                    astronomico-fysikaliska undersökningar varit rest till Finland ända till
                    Muonioniska, om ej högre upp, hvarom han i början af ett bref, som jag med sista
                    post fick, skrifver och fortfar sedan: ”Schon damals war es meine Absicht die
                    Reise zu wiederholen, aber einen anderen Weg einzuschlagen. Erhalte ich nun
                    Urlaub, so ist es mein Plan von Rovaniemi aus den Ounasjoki bis zu seinem
                    Ursprunge zu verfolgen, dabei den Ounastunturi zu besuchen und dann den
                    Enarijoki oder einen seiner Bei-
                    
                <pb n="3" facs="lnak657_064_014c"/>     
                    flüsse abwärts über Utsjoki nach Tana zu gehen
                    und dann von Tana mit einem Boot weiterhin nach Hammerfest oder Kola zu fahren.
                    Ob nun auf dem Ounasjoki ähnliche Stationen sind, als von Torneå, ist mir
                    unbekannt, doch glaube ich wohl, dass ich in Rovaniemi Schiffer finde, welche
                    mich Strom aufwärts bringen; ohnehin liegt mir weniger daran, ob es mit
                    denselben Schiffern etwas langsamer geht, als wenn ich auf jeder Station neue
                    Leute erhalte, da ich die Zeichen der Ruhe zu astronomisch-physikalischen
                    Beobachtungen benutzen will. Am Ounasjoki werde ich auch wohl allenthalben die
                    gewöhnlichen, mir vollkommen genügenden Nahrungsmittel finden. Die Frage aber
                    ist nun, wie über die Wasserscheide und den Enarijoki herab kommen. Auf Eklunds
                    Karte werden nur Ansiedelungen von Lappen angegeben und eben dieses finde ich in
                    den mir zugänglichen Büchern. Es ist nun die Frage, halten Sie es für
                    wahrscheinlich, dass ich die nöthigen Menschen antreffe, welche mich den
                    Gränzfluss beider Reiche hinabführen? und geht über diese Fahrt nicht viel Zeit
                    verloren? Können die Schiffe die wahrscheinlich vorhandenen Stromschnellen
                    hinabfahren oder müssen Instrumente und andere Effecten grosse Strecke zu Lande
                    
                <pb n="4" facs="lnak657_064_014d"/>      
                    transportiert werden? Ein Baron Ungern Sternberg, mit welchem ich vor 2 Jahren
                    zusammentraf, und welchen durch sein beständiges Zanken mit allen Schiffern und
                    Wirthen mir einen Theil der Reise verdarb, theilte mir mit, er habe von Ihnen
                    gehört, dass zu einer Reise allein von Torneå nach Utsjoki etwa 6 Wochen
                    erforderlich wären *); dieses würde grosse Fusswanderungen voraussetzen, und wenn 
                    ich auch diese nicht scheue, so habe ich doch dazu kaum die Zeit. Auf der anderen 
                    Seite würde es mir sehr lieb seyn, wenn ich gerade das Ounasjoki-Thal verfolgen 
                    könnte. Mit Untersuchung der magnetischen Verhältnisse beschäftigt,
                    habe ich die Messungen bis Muonioniska verfolgt, es wäre mir nun angenehm, wenn
                    ich auf einem östlich gelegenen Streiche <add>diese Untersuchung</add>, fortführen könnte.
                    Sollte jedoch die Reise auf diesem Wege nicht gut ausführbar seyn, so würde ich
                    mich allerdings genöthigt sehen den Weg über Torneå- und Muoniofluss nach
                    Kautokeino und von dort nach Alten und Hammerfest zu nehmen, wo ich den ganzen
                    Sommer wohl auf russische Schiffe rechnen darf, welche mich nach Kola oder
                    Archangel bringen. </p>
                <p>Sie begreifen unter diesen Umständen, wie wünschenswerth nur genaue Nachrichten
                    über die Möglichkeit des Fortkommens sind, da der Plan zu einem grossen Theile
                    meiner Reise davon abhängt, warum etc.” </p>
                <p>När nu Du, Käre broder Matthias, varit rest om sommarn på de ifrågavarande
                    trakterna, det jag alldrig varit, så har jag all anledning att tro, det Du kan
                    lemna åt Kämtz de erforderliga underrättelserna, hvarföre jag ber Dig göra det
                    så snart som möjligt, och har redan underrättat honom om, att han har att vänta
                    af Dig de begärda upplysningarne, hvilka jag ej så noggrant, som nödigt vore,
                    kunnat gifva honom.</p>
                <p>Laucko den 24 Mars</p>
                <p>1849</p>
                <p>Tuus</p>
                <p>Elias Lönnrot.</p>
                <p>[Lisätty s. 4 marginaaliin] *) Sådan uppgift har jag väl alldrig kunnat lemna. 
                    Ungern Sternberg var val nämnde år i Kajana, men alldrig talte han ens om en resa 
                    till Utsjoki, utan föregaf sig ämna resa från Muonioniska till Alten eller annorstädes på Norsk
                    botten. Gud vet, hvar han sedan flackade omkring.</p>             
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
