<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Sven Gabriel Elmgren</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-16">16.6.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran arkiston kirjallisuuden ja kulttuurihistorian arkistoaineistot</repository>
                        <idno>19:208</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Elmgren</surname>
                                <forename>Sven Gabriel</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1702</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                        <date when="1851-01-18">18.1.1851</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak019_208a"/>
                <p> Kajana 18.1.1851</p>
                <p>Käre Broder!</p>
                <p>Jemte tillönskan af god fortsättning af det redan några veckor
                    gamla året får jag förbindigast för ditt kärkomna bref, för besväret med
                    Kalevala-distribueringen, som till alla godkännes och för löftet af
                    Litteraturbladet, för hvars fjolåriga redaktion jag dessutom med många andra
                    utom mig är Dig högeligen tackskyldig. Hvilket <hi rend="underline"
                        >lönlöst</hi> arbete Du dermed haft, känner en hvar, och mer än vanligt
                    mod fordras till att kunna fortfara med dess redaktion. Jag sade lönlöst i dess
                    triviala betydelse, ty nog vet jag att intet arbete, som utgår ur en ädel
                    sträfvan, blifver lönlöst i så måtto, att det ej skulle bära frukter. Jag
                    verkligen skämmes att under hela sista året ej med en enda bit hafva underlättat
                    ditt besvär, och knappt kan 
                    
                <pb n="2" facs="lnak019_208b"/>    
                    ens det tillfullo ursäkta mig, att ett sjukligt år
                    med smittkoppor och tre andra farsoter gifvit mig tämmeligen jemn sysselsättnig,
                    utom många handa andra dels medicinska dels ekonomiska bestyr, som tagit tiden i
                    anspråk. Jag hoppas, att det närvarande året ger mig litet mer ledighet äfven
                    för litterära sysselsättningar, och önskar det äfven derföre, att ej den lilla
                    vana, jag dervid förut haft, må råka alldeles i glömska.</p>
                <p>Af sagorna skall jag med det aldraförsta afsända en del, och resten
                    sedan jag hunnit för mitt behof utplocka de obekanta ord, som i dem finnas. I
                    morgon måste jag dock tyvärr begifva mig på en 10 mils lång obduktionsresa, som
                    här på orten medtager en hel vecka, stundom tillochmed längre tid, ty under en
                    resa före julen dröjde jag hela sju timmar på en mil. Fägnesamt vore det att
                    engång få våra folksagor tryckta, men en mycket sorgfällig redaktion skulle de
                    behöfva, hvilket jag hoppas de i Rudbäck skola finna. Icke hör jag till deras
                    antal, som påyrka, att de skola tryckas ord för ord såsom de upptecknats, ty
                    visserligen böra många pöbelaktigheter litet poleras, men så långt bör man visst
                    icke gå, som sal. Faehlman med de estniska sagorna, ty då äro de fria
                    bearbet­ningar och icke verkliga folksagor.</p>
                <p>Du klagar öfver Europaei långsamhet; hvad skall skall då jag anföra
                    till ursäkt för min långsamhet vid det lexikaliska arbetet, om ej skriftens ord,
                    att ingen kan tjena två herrar, ty medicinen och Finskan äro dock två, som
                    ogerna låta sig skötas tillsammans.</p>
                <p>Helsa Törnegren, som Du dageligen lärer träffa, och önska honom på
                    mina vägnar en snar befordran till professoratet! </p>
                <p>Din tillgifne </p>
                <p>Elias Lönnrot</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
