<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-14">14.6.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository> Omistaja Standertskjöld–Nordenstam –suku, Helsinki. Kopio: Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>657:64:15</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1586</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Laucko">Laucko</placeName>
                        <date when="1849-04-18">18.4.1849</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak657_064_015a"/>
                <p>
                    <hi rend="underline">Laucko d. 18 April 1849</hi>
                </p>
                <p>Käre Broder!</p>
                <p>För din vänskapsfulla bjudning till Hfors har jag ej för hunnit tacka Dig, emedan
                    jag ända tills igår middagstiden så träget arbetade på Kalevalas förord etc, att
                    jag knappt hann tänka på något annat. Igår, på min namnsdag, fick jag ändteligen
                    det 26 månads gamla arbetet färdigt och lemnade det genast åt den väntande
                    postbonden för att föras till T-fors. Skulle vid förordet något behöfva
                    tilläggas eller bortstrykas, så <add>må</add> det gerna göras, hvartill jag lemnar öppen
                    fullmakt; äfven språket deri hade jag ej tid att noggrannare genomse. Jag tror
                    ej att Kalevala genom att fördela runorna i två eller flere cykler skulle vinna,
                    utan tvärtom förlora. Dock kunde ej skada att i förordet nämna något om de olika
                    cyklerna, hvilket jag äfven ämnade göra, men sedermera dock lemnade ogjordt, då
                    förordet äfven detförutan blef, såsom jag tyckte, för långt. </p>
                
                <pb n="2" facs="lnak657_064_015b"/>
                <p>En god sak vore, om arbetet blefve försedt med ett register öfver alla der
                    förekommande mythologiska och andra namn med hänvisning, hvar de finnas. Det
                    kunde vara en aftonstunds göra för 10 eller flere, som skulle församlas hos
                    någon och genom gå hvar sina runor. Wid uppsättandet af runornas innehåll märkte
                    jag i 5. och 13. runon några fel, som du finner på följande sidor <add>anmärkta</add>, och
                    hvilka borde afhjelpas. För dylika ringhaltiga ändringar fick jag under arbetet
                    ofta omskrifva många ställen, hvarföre Du alldeles ej bör förundra Dig deröfver,
                    att 2 år och 2 månader åtgingo dertill, helst jag under halfva tiden ej hann
                    annat, än ifrån de voluminösa runosamlingarna införa allt på sitt ställe i den
                    gamla upplagans interfolier, ock sedan under sjelfva redigerandet af den nya
                    texten ofta ej fick ens 100 verser för dagen färdiga. Ännu en sak om Kalevala:
                    under granskningen kunde alla ovanligare Finska ord, som ännu äro utan
                    förklaring, understrykas med blyerts och sedan förklaras äfven de, kanske helst
                    i slutet, dit mina förklaringar äfven från margo kunde förflyttas, så att texten
                    blefve ren utan några streck och noter under sig. Du, Ingman, Ahlqvist och andra
                    kunde göra det, utan att jag mer behöfde befatta mig dermed. </p>
                <p>Utan afseende på, att jag numera ej ens skulle slippa till H-fors, ber jag Dig
                    vara välkommen</p> 
                <p>[Lisätty s. 2 marginaaliin] till Kajana i sommar, men låt
                    din resa ej stanna vid blotta tankar! Efter par veckor, eller såsnart man med
                    hjulåkdon väl slipper fram, tänker jag begifva mig härifrån. Helsa mycket bröder
                    och bekanta derstädes! Tuus Elias Lönnrot.</p>
                
                <pb n="3" facs="lnak657_064_015c"/>
                <p>
                    <hi rend="underline">Förslag till ändring i 5. runon vv. 97–134.</hi>
                </p>
                <p>= = =</p>

               <lg> 
                <l>Sieltä tuon sanoiksi virkki,</l>
                <l>Itse lausui ja pakisi:</l>
                <l>”Oi sie vanha Wäinämöinen!</l>
                <l>En ollut minä tuleva</l>
                <l>100. Lohi leikkaellaksesi,</l>
                <l> Kala palstoin pannaksesi,</l>
                <l> Aamuisiksi atrioiksi,</l>
                <l> Murkinaisiksi muruiksi,</l>
                <l> Lohisiksi lounahiksi,</l>
                <l> Iltaruo’iksi isoiksi.”</l>
              </lg>
              <lg>
                <l> Sanoi vanha Wäinämöinen:</l>
                <l> ”Miksi sie olit tuleva?”</l>
                <l> ”Olinpa minä tuleva</l>
                <l>110. Kainaloiseksi kanaksi,</l>
                <l> = = =</l>
                <l> Atrian asettajaksi.”</l>
                <l> ”En <add>ole</add> <hi rend="underline">ollut</hi> merilohia,</l>
                <l> Syvän aallon ahvenia;</l>
                <l> Ol<add>e</add><hi rend="underline">i</hi>n kapo, neiti nuori,</l>
                <l> Sisar nuoren Joukahaisen,</l>
                <l> Kuta pyy’it kuun ikäsi,</l>
                <l> Puhki polvesi halasit.”</l>
              </lg>
              <lg>
                <l> ”Ohoh sinua, ukko utra,</l>
                <l>130. Wähämieli Wäinämöinen,</l>
                <l> Kun et tuntenut pitä’ä</l>
                <l> Wellamon vetistä neittä,</l>
                <l> Ahón lasta ainokaista!”</l>
                <l> Sanoi vanha Wäinämöinen</l>
                <l> j. n. e.</l>
              </lg>
                
                <pb n="4" facs="lnak657_064_015d"/>
                <p>I 13. runon borde emellan vv. 52 och 53 tillsättas:</p>
                
              <lg>  
                <l> Lyylikki sanan sanovi,</l>
                <l> Kauppi kielin kerkiävi:</l>
                <l> ”Suotta lähet Lemminkäinen</l>
                <l> Hiien hirveä ajohon:</l>
                <l> Saat palan lahoa puuta,</l>
                <l> Senki suurella surulla.”</l>
                <l> Mitä huoli Lemminkäinen,</l>
                <l>60. Itse tuon sanoiksi virkki:</l>
                <l>”Tee lyly lykittäväksi</l>
                <l> Kalhu kalpoeltavaksi!</l>
                <l> Lähen hirven hiihäntähän</l>
                <l> Hiien peltojen periltä.”</l>
              </lg>
                
                <p>Genom denna tillsatts blifver versantalet i runon förökt och måste omnumreras,
                    men vid den å föregående sidan anförda skulle <add>föröfrigt</add> ingen förändring i
                    numreringen behöfvas.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
