<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-14">16.4.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Standertskjöld–Nordenstam –suku, Helsinki. Kopio: Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>657:64:7</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1578</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                        <date when="1845-10-30">30.10.1845</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak657_064_007a" />
                <p>Käre Broder!</p>
                <p>Ditt bref med anmärkningarne till Tscherem. Gramm. fick jag i god tid och skickade genast 
                    till Collan. Nyss hade jag äfven af honom ett bref, hvilket han börjar med ”hvad f-n skall 
                    jag göra med Karsten etc hvarpå han berättar, att oaktadt allt sitt pådrifvande har ej 
                    fått fulla 2 ark färdigt af Gramm. -Tröstar sig dock slutligen dermed, att om arbetets 
                    tryckning fortgått med den fart, Karsten lofvat, så hade dina sednare anmärkningar kommit 
                    post festum. Äfven har han något hopp om att tryckningen härnäst skall gå fortare, sedan 
                    Saima fått sina Litteratur blad tryckta, hvilka nyligen utgåfvas två veckor å rad
                    innehållande en kort recension af Suomi och en lång förteckning på Schildtens och Europe&#230;i
                    mathematiska konstord jemte anmärkningar dertill af Borenius, Akiander och undert:d.</p>
                <p>Den 15 November ernar Snellman fira sitt bröllopp (med mamsell Wennberg), möjligtvis reser
                    äfven jag då till Kuopio, om jag endast får tid dertill. Sista tiderna har jag sysselsatt
                    mig med att införa en hel hop tillägg till Kalevala, Kanteletar, Loihtoja etc. hvarmed 
                    Europ&#230;us försett mig. Han kom för ungefär en vecka tillbaka hem, sedan han allt ifrån
                    början af Junii vandrat i Ilomants, Repola, Himola, Korpiselkä, Suojärvi, Suistamo, Impi-
                <pb n="2" facs="lnak657_064_007b" />                    
                    laks och Olonets. Gouvern. ända till Petrosavodsk. Så snart han hunnit få nytt pass och 
                    hunnit rensa sin kropp ifrån klådan, tänker han till hela vintern begifva sig till Arch. 
                    och Olonets G-menterna, för att skaffa nya samlingar och en ny upplaga af löss <add>och</add> 
                    klåda. Att döma efter de insamlingar, han nu gjort, tycker han just vara skapt för 
                    sådana färder. Jag skall begagna honom så länge jag kan, hvilket dock troligen ej lärer 
                    räcka längre än till nästa vår <del>en</del>, emedan han funderar på att resa till Leipzig
                    för att hjelpa Professor Brockhaus i Finskan. Denne skref nyligen till mig och berättade
                    att han af en händelse kommit öfver Kalevala och din ofversättning deraf. Med tillhjelp 
                    af Renvalls Lex. och Grammat. hade han börjat studera Finskan men säger sig ännu ofta 
                    komma i pumpen, hvarföre han frågar, om ej någon student härifrån ville fara till 
                    Leipzig för att af honom lära Sanscrit och Alt-persiska, och undervisa honom tillbaka
                    i Finskan. Han säger sig neml. ej upphöra förrän han fått Kalevala öfversatt på Tyska.
                    Jag annoncerte på Saima hans önskan och vet redan tillochmed tre sådana Finn-apostlar:
                    Kellgren, hvilken dock ej förr än i höst 1846 kunde företaga sin resa; Borg, hvilken
                    skrifver att han gerna företoge den om genast, blott han hade 
                <pb n="3" facs="lnak657_064_007c" />      
                    medel dertill, och Europæus, hvilken tror sig kunna komma till rätta utan medel 
                   (han tror sig kunna förtjena med finsk information så mycket till hans uppehälle behöfves).
                   Snellman anser saken vara af den vigt, att man för all del nu borde skaffa en sådan 
                   emissarie för Finskan, emedan, såsom han tror, Finskan lätt kunde fås till ett
                   mode-studium i Tyskland och kanske intaga Sanscrits höga plats, hvarmed den finge 
                   europaeisk fasta för sig. Med anledning deraf uppmanar han mig att packa in mina lexicalia
                   och der utarbeta den vidare. Sic stantibus rebus qvid faciendum? </p>
                <p>Tidningsnyheter: nytt Litter. Sällsk. i Wiborg med Ståhlberg till ordförande – 
                    Prof. Borg blifvit Kyrkoh. i Limingo – Nordström ännu qvar – Linsén ännu vid lifvet – 
                    Berg af Consistor. utn. Lector i Kuopio – Lagman Clásen i Uleåb. död – Mag. Wilh. Boxström d:o – 
                    Tre savolaxska runosångare införskrifna till H:fors för att porträtteras af Budkoffski 
                   (på åtsk. studenters infall och bekostnad) – Årsvexten i landet medelmåttig med en till
                   det mesta vacker sommar – Eugene Suës ”eviga Jude” fulländad (skördar nu samma beröm in, 
                   som Pariser hemligheterna förut, och ännu mer i Förf:s ficka – Tryckningen af Suomi och 
                   Fosterländskt Album påbörjas i November – Cajans Suomen Historia, 2:dra totalt omarbetade
                   uppl. under pressen – I Kuopio utkommit en allm. historie och en kyrkohistorie 
                <pb n="3" facs="lnak657_064_007d" />                         
                   begge ad modum Regneri och obetydliga. – Dock hvarföre skulle jag fortsätta dessa rhapsodistiska
                   Tidningsnyheterne, då Du ju tänkte prenumerera dit våra F. Tidningar och sjelf kan der läsa
                   dem. Några andra nyheter kan jag ej heller påminna mig, troligen hafva inga sådana 
                   passerat heller. Om Wallin i Arabien har man ej haft ett ord till underrättelse, 
                   sedan man engång hjelpt honom ifrån repet, hvari han i sista vinter var hängd.</p>
                <p>Bland alla andra önskar jag dig och Bergstadi en lycklig fortsättning på färderna till 
                    Finnarnes urland. Rabben har i par månader rest i Sverge, hvarföre dina bref till honom 
                    legat oupprutna och man derföre ej fått höra något om dig på Tidningarne. Nu är han trol. 
                    återkommen.</p>
                <p>Hälsa Bergstadi</p>
                <p>Din broderlige vän</p>
                <p>Elias Lönnrot.</p>
                <p>Kajana den</p>
                <p>30 Octob. 1845.</p>
             </div>
        </body>
    </text>
</TEI>