<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-14">14.6.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Omistaja Standertskiöld–Nordenstam –suku, Helsinki. Kopio: Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>657:64:2</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1575</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Vyjtegra">Vyjtegra</placeName>
                        <date when="1842-08-06">6.8.1842</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak657_064_002a"/>
                <p><hi rend="underline">Wyjtegra den 6 Augusti 1842.</hi></p>
                <p>Käre Broder!</p>
                <p>Med många svårigheter, mycken smålek och förargelse, vida öfvergående allt det,
                    vi hade att utstå under färden ifrån Kandalax till Kem, har jag nu lyckats
                    frambärga mig hit. Ifrån Archangelsk afreste jag den 6 Julii, d. ä. jemt för en
                    månad tillbaka. Jag hade beslutit resa öfver Solovetskoj, Suma och Povenets,
                    steg derföre om bord på ett dåligt Bohumoltsfartyg, som på flera dygn ej
                    lyckades komma längre, än till kusten utanföre Krasnaja Gora. Som jag ej hade
                    tid att vräkas hela sommarn på sjön, så skilde jag mig der ifrån fartyget och
                    reste sedan landtvägen till Onega, hvarifrån jag trodde mig kunna komma till
                    Povenets. Men dit fanns ifrån Onega ej någonsorts menniskoväg, hvarföre jag var
                    föranlåten att resa först 35 
                    
                 <pb n="2" facs="lnak657_064_002b"/>   
                    mil till Kargopol, och derifrån 23 d:o till denna
                    ort, allt utan den fördömda podorosjnan, hvarförutan jag numera ej reser, den må
                    kosta, hvad den vill. På halfva vägen emellan Kargopol och Wyjtegra träffade jaf
                    fem små tjudiska byar, der jag någon tid uppehöll mig. Språket derstädes var
                    dock numera i sitt utdöende, så att folket vanligast talte Ryska sinsemellan.
                    Ryskan hade derföre så bortblandat Tjudiskan, att jag ej ansåg det mödan värdt
                    att alltför länge qvarstadna der, utan välja någon annan ort, der Tjudiskan ännu
                    kunde träffas något renare. Till Ojatj, dit Sjögren anvist mig, har jag härifrån
                    endast en eller par dagars resa, eller omkr. 15 mil. Dit skall jag nu också
                    oförtöfvadt, kanske ännu på e. m. afresa. I fall Du ifrån Din Lappresa kommer så
                    tidigt till Archangelsk, att jag vid medlet af September kan hafva ett bref af
                    Dig på Ladejnoje Pole (Ладейное Поле Олонецкоѝ Губерніи), så uraktlåt ej att skrifva 
                    till mig och underrätta, huru färden aflupit för Dig, äfvensom något om
                    den Terska Lappskans egenskap. 
                    
                 <pb n="3" facs="lnak657_064_002c"/> 
                    Också om Din helsa önskade jag få underrättelse,
                    om jag ock ej annat kan, än hoppas, det vistelsen på sjön och landsbygden gjort
                    mera för den, än all den aska, som i Archangelsk kunde erhållas. Om det ännu är
                    Din plan att, utan något besök af Finland, ifrån Archangelsk directe resa till
                    Samojederna, så ville jag ifrån Ladejnoje Pole skicka åt Dig Heinrichs T.
                    Lexicon, som jag dåmera alltförväl kan umbära; men har Du beslutit att sjelf
                    först resa till Finland, så blifver det naturligtvis ej nödigt att skicka boken.
                    Alltså väntar jag äfven för den omständighetens skull några upplysande rader af
                    Dig. Posten emellan Archangelsk och Ladejn. Pole bör ej dröja öfver 4 a 5 dygn;
                    men finner Du, att Ditt bref ej vid medlet af Sept. eller åtminstone ej till den
                    20 af s. månad kan träffa mig der, så addressera då brefvet till Olonets,
                    hvarest jag ännu i början af October kan erhålla det. Ett litet bref med
                    sigillet A. B. skickade jag ifrån Archangelsk till Dig på Ponoj. Troligen erhöll
                    Du det.</p>
                <p>Farväl! önskar Din vapenbroder </p>
                <p>Elias Lönnrot.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
