<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-14">14.6.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran arkiston kirjallisuuden ja kulttuurihistorian arkistoaineistot</repository>
                        <idno>657:64:4</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1576</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                        <date when="1843-08-11">11.8.1843</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak657_064_004a"/>
                <p><hi rend="underline">Kajana den 11 Augusti 1843.</hi></p>
                <p>Käre Broder!</p>
                <p>Ditt kärkomna bref af den 23 Junii erhöll jag i sista tisdag. Uppå Morgonbl. hade
                    jag dessförinnan tid efter annan läst åtskilliga bref af Dig, men vid alla af
                    dem är det felet begånget, att läsaren ej underrättas om orten, der Du efter
                    någon tid skulle infinna Dig, hvarföre om Du, såsom jag tager för gifvet, önskar
                    få bref af oss, Du i de bref, som komma på Morgonbl., borde gifva till känna,
                    hvar Du åtminstone efter all sannolik beräkning är att finnas två a tre eller
                    fyra månader efter brefvets afgång derifrån. &#x2013; Allt sedan jag i sista höst
                    återkom har jag uppehållit mig i Kajana, der jag än framdeles kommer att dröja,
                    kanske länge nog. Jag hade väl önskat kunna under sommarn begifva mig till
                    Estland, och ingick derföre med ansökning om tjenstledighet, hvilken afslogs af
                    skäl, att inga lediga läkare funnos, hvarmed man kunnat undertiden besörja för
                    Kajana. Hvad jag här uträttat, är snart sagdt, emedan det består af nästan
                    ingenting. Lappska och Tjsudiska funderingarne hafva helt och hållet hvilat,
                    likaså Finska grammatiken och lexicon. Det enda jag kan nämna, är en Finlands
                    historie på Finska, hvilken jag på lediga tider <add>för</add>sökt sammanskrifva, ehuru jag
                    äfven dermed ej hunnit längre än till Carl XI. Kanske det varit bäst att ej
                    börja med hela det företaget, om jag också numera ej gerna kan lemna det. Svårt
                    är det att få någonting gjordt med att hänga emellan tvänne så olikartade saker,
                    som medi&#231;inen och den finska litteraturen; endera måste jag snart helt och
                    hållet lemna.</p>
                <p>Med otålighet väntar jag på dina Elementa linguæ Syrj&#230;nicae eller Syrj&#230;n&#230;
                    (hvilketdera adjectivum månne är rättare?) Då äfven Sjögren så vårdslöst, som Du
                    nämner, behandlat Syrj&#230;nskan, hvad vore då ej att vänta af andra, som i&#231;ke äro
                    Finska språket mäktiga? Högst önskligt vore derföre, att Du nu med ens finge egna
                    en längre tid uppå studium af den Bjarmiska folkklassens språk-
                    
                <pb n="2" facs="lnak657_064_004b"/>
                    dialekter, hvarefter det väl för Finskan vore mera fruktbärande, om Du derefter, med
                    förbigående af den tvetydiga Samojediskan, kunde sysselsätta Dig med den Finska
                    folkklassens ostliga stam, Tjseremessiskan och Mordvinskan, hvilka väl skulle
                    erbjuda mycket mer likheter med finskan, efter äfven Rask funnit det. Men det
                    lärer dock blifva omöjligt för Dig, emedan Du ej så helt och hållet får efter
                    eget behag ställa din resa, hvarföre jag skulle gifva Dig det rådet, att när Du
                    engång kommer på den Asiatiska sidan, Du mera undersökningsvis skulle gå till
                    väga bland dess många språk, och ej alltför länge sysselsatta Dig med ett enda.
                    Det är högst troligt att der i norra Siberien finnas språk nära beslägtade med
                    Finskan, men huru skola Ryssarne eller andra menniskor, som ej känna Finskan,
                    upptäcka den? Och skulle emot förmodan sådana ej finnas, så kunde Du dock få
                    någonsorts språk-charta öfver N. Siberiens språk upprättadt, med åtminstone
                    de&#231;linations &#x2013; och conjugations formler och profstycken, hvilket redan vore
                    mycket vunnet. &#x2013; Till utbyte mot det Syrj&#230;nska alfabetet vill jag uppteckna här
                    de nya språkljud som i Tjsudiskan mötte mig och derföre måste med egna
                    bokstäfver betecknas:</p>

                <p>[>Vepsän kielen aakkosia listana kahdessa sarakkeessa]</p>
                    
                <p>Till slut skall jag försöka traktera Dig med några nyheter: Adolph Durchmann är
                    nu länsman i Sotkamo, och det är troligt, att Joseph söker sig till kaplan i
                    Kajana efter Appelgren, som nyligen blifvit vald till kyrkoherde i Sotkamo.
                    Ulric Castrén är på förslag till Uleåborgs Sa&#231;ellani efter Ståhle, som genom
                    ovärdiga vigilationer blef pastor i Uleåborg framför Stenbäck och (sin kanske
                    fordna lärare) Mag. Nyman. Stenbäck är allt ännu nere, men säges i förargelse
                    
                <pb n="3" facs="lnak657_064_004c"/>
                    tänka resa tillbaka till Utsjoki, sedan äfven en Åström framför honom fick
                    Töfsala pastoratet. Heikell, som i förra höst friade till Emma, är nu gift med
                    en Mamsell Wallin ifrån Muhos och tjenstförr. lärare vid lägre Elementarskolor i
                    Nystad. Kemi Doktorn skall befinna sig väl som förut, sade Mauritz, hvilken för
                    ej längre sedan kom derifrån. Zachris Castrén är nu Adjunct hos sin styffader
                    Sevonius, och en stadgad pietist; andra pietistiska prester hafva vi här en
                    Pfaler i Ristijärvi och Janne Lagus i Sotkamo. Essen och Stenbäck äro Theologi&#230;
                    Candidater; Stenbäck tog sin Candidat examen kort efter det han vid prestexamen
                    i Åbo fått approbatur c. laude. Fab. Collán och Grönblad hafva speciminerat
                    begge för docenturen i historien, Törnegren för d:o i litteraturhistorien,
                    Moberg för Adjuncturen i kemien. Aron Borg är Theol. Professor med Nurmjärvi
                    till annex; Hertzberg processar sig till lectoratet efter honom. Hans specimen
                    blef ogilladt, emedan han utan anmärkning och rättelse låtit Gymnasisterna
                    conjugera Grekiska verba uppåt väggarne, men man tror att Senaten ej skall bry
                    sig så mycket derom. Snellman, philosophen, är utnämnd till Skol Rector i
                    Kuopio. Topenius Provinc. Läkare på Åland; Kepplerus och Lilius stadsläkare, den
                    förra i Christin&#230;stad, den sednare i Raumo. Sandbäck skolrector i Christin&#230;stad.
                    Sjöström, Nordström, Rein, Nervander och Ekelund: Riddare. Bergenheim
                    Öfverdirecteur för Landtmätarene i st. för Tavaststjerna, som fått afsked; P. E.
                    Falck ordinarie Lagman i st. för sin far Geh. Rådet, som togit afsked. Solovieff
                    blef skild vid Universitetet, var ämnad att blifva vice Gouverneur i Perm eller
                    annorstädes, men blef galen på vägen och var för någon tid sedan på ett dårhus i
                    Petersburg. Han skall hafva fått sig en efterträdare till Hfors. Abraham Montin
                    har blifvit utnämnd till Instructeur för målskjutningen vid Skarpskytte
                    Bataillonen. Skeppet Ingermanland hvad utlöpande vi i sista sommar uti Archangel
                    betraktade förolyckades sedan vid Jutländska kusten, hvarvid 389 personer
                    omkommo, 20 officerare och 21 fruntimmer inberäknade. Dock har Söderström kommit
                    helbregda till Hfors. Filius Sahlberg har återvändt ifrån Sitka genom Siberien,
                    hvarest han uppehållit sig i par års tid och samlat mycket saker. Fr. Nylander,
                    Staudinger, Wallgren och Holmström äro Medicin&#230; Candidater. Vidare nyheter har
                    jag svårt att ihogkomma, om ej t. ex. att Johanna von Schoullz gift sig med en
                    Landtmäteri Auscultant Brandt, som skall agera både man och betjent för henne.
                    Äfven D:r Borg i U<hi rend="underline">borg</hi> är gift med Mams. Bergbom, och Ståhlberg fick i sista
                    Maj sig en flick-arfvinge. Cygn&#230;us har fått sig två års tjenstledighet för en
                    utländsk resa. Litterära: Fattenborgs Grek. lexicon öfver N. T. har ändteligen
                    utkommit i ett digert band. Runeberg har utgifvit 
                    
                <pb n="4" facs="lnak657_064_004d"/>
                    Julqvällen och tredje Häftet Dikter, samt skall snart fägna allmänheten med Kung Fjalar, ett fornnordiskt
                    stycke. Rein har öfversatt och omarbetat sin Finlands státistik på Svenska. En
                    Svensk Student eller Candidat F. Berndtson skrifver nätta stycken på Tidningarne
                    och har dessutom utgifvit ett större poëm: ”Den gamles minnen, Bilder från
                    Finska skogsbygder”, hvilket berömmes, och är skrifvet på runometer. Snellmans
                    Lära om Staten och Skildringar om lifvet i Tyskland äro mycket lofordade.
                    Dessutom har han fabricerat en roman i Sverge, men namnet kommer jag ej ihog.
                    Bonsdorff har utgifvit en Anatomisk beskrifn. öfver Cerebral nerverna med 15
                    plancher, Crusell en afhandl. om Galvanismen, <add>den sednare</add> på Tyska och i
                    Petersburg. Finska Ordspråken hafva utkommit, något öfver 7000.
                    Österbottningarne hafva särskildt utgifvit början till en periodisk skrift
                    kallad Joukkahainen; bland medarbetare äro Franzén, Runeberg, Cygn&#230;us, åtm.
                    förekomma bidrag af dem. Palm har utgifvit Universitetets matrikel, hvarest
                    Gottlund har förfärliga meriter och uppfyller med dem en stor del af boken, men
                    <add>så</add> förekommer och ibland meriterna sådana som t. ex. att han varit &#231;orre&#231;tor för
                    en Tavastländsk Klockares visor, hvilka i sista år utkommo, och äro af ringa
                    värde. Eljest har han på Tidningarne grälat tappert med en Zakari Zakarin poika
                    om Finska Runor och efter sin vana indragit i sin polemik Kalevala, Kanteletar
                    m. m. hvilka han påstått hafva varit länge bekanta, såsom han ock obestridt af
                    mig fått <add>det</add> göra. I dess ställe skall en Engelsman, som uppehållit sig i Sthm
                    och lärt sig Svenska, vara (enl. Borgå Tidn.) alldeles förtjust af din
                    Öfversättning och hafva beslutit öfversätta den på Engelska, men ansett sig
                    dessförinnan böra lära något Finska. Suomi utkommer ännu efter vanligheten &#x2013;
                    Politica får Du på Ryska Tidningar. Hela Spanien nästan har revolterat sig emot
                    Espartero, som dock, ehuru dåligt, ännu står sig. I Irland håller O Connel på
                    att tillställa en revolution emot Engelsmanner. China har för länge sedan slutit
                    fred med Engelsmannen med stora uppoffringar. Abdel Kader bullrar oupphorligen
                    med Fransoserna, ehuru han utan otaliga benbrott och annat också ofta redan
                    varit död.</p>
                <p>Må väl! önskar Din vän och broder</p>
                <p>Elias Lönnrot. </p>
                <p>Grot har öfversatt dina på Morgonbl. stående bref för Современникъ
                    hvilken tidning har dessutom trakterat med flere afhandl. ifrån Sverge och Finland.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
