<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-14">14.6.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Standertskjöld–Nordenstam –suku, Helsinki. Kopi: Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>657:64:5</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1577</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                        <date when="1845-06-20">20.6.1845</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak657_064_005a"/>
                <p>Käre Broder!</p>
                <p>Ditt kärkomna bref dat. Kasan d. 11 Maj erhöll jag med sista posten d. 16 dennes,
                    men Mscr till Tscherem. Gr. skickade Rabbe ej ännu, såvida han behöfde det för
                    inlagan till Consistor. om tryckningshjelp. Det kommer väl snart. Såväl det ena
                    som det andra, som Du angående samma opus anmodar mig göra, skall jag efter
                    förmågan verkställa, och skrifver nu till Karsten med förfrågan, om arbetet kan
                    blifva tryckt hos honom, hvarom han till vinnande af tid får directe svara till
                    Rabbe.</p>
                <p>Jag valde dock slutligen att åtminstone tills vidare bo qvar i Kajana, der jag
                    mera ostörd, än kanske på någon annan ort, kan arbeta. Kanhända jag dock
                    framdeles måste förflytta mig till en tryckningsort. Europ&#230;us skickade jag för
                    sommarn uti till Karelen, för att samla nya ord och saker. Han ämnade vandra
                    öfver Ilomants till Suojärvi, Suistamo, Salmis och derifrån återvända genom
                    Sordavala och andra trakter. Min egen tid har jag hittills användt till att
                    ifrån sina hundrade ställen uppsamla finska orden i ett stort interfol. exemplar
                    af Renvall, hvilket arbete väl medtager hela detta år och vore eljest trefligt
                    nog, om det ej vore så tidsödande.</p>
                <p>Sedan din afresa har Finska Litteraturen riktats med en <add>allm.</add> Geographie på
                    Finska af Ahlqvist i Kuopio /tämmeligen god/. Af samma auctor tryckes som bäst
                    en allm. Historie på Finska. Ignatii <hi rend="underline">Harjulan Onnettomuus</hi> 
                    /originalnovell och ganska förtjenstfull/ har blifvit tryckt och
                    
                <pb n="2" facs="lnak657_064_005b"/>   
                    hunnit redan äfven hit till Kajana. Savolax Karelska afdelningen har
                    utgifvit Lukemisia Suomen Kansalle och en Globcharta med finska Ortnamn och
                    andra benämningar. Joukahainens 2:dra Hft har ock redan lemnat pressen, men
                    Suomi svettas ännu derunder. Grot har utgifvit en skrift обь основныхъ формахъ Русскаго Глагола 
                    och af Meurmans Sv. Ryska Lexicon har första Hft /A-D/ utkommit. F. Litteratur Sällsk. utgifver under året
                    Schildts öfvers. af Euclides’ 4 första böcker, och Öhman Europaei öfvers. af den
                    Heikelska bearbetningen af den 1:sta boken. Kellgren blef vald till Secreterare
                    i Litt Sällsk. Man har talt och äfven på Tidningarne skrifvit om inrättandet af
                    filial sällskaper i Kuopio och Wiborg för F. L. Sällsk. Cygn&#230;i 
                    <hi rend="underline">några Ögnakast kring Europa</hi> har jag sett annoncerade, men hans 
                    <hi rend="underline">Wandringsbilder</hi> komma ej att utgifvas af brist på ett
                    tillräckligt antal af prenum. Förslaget till en ny kyrkolag, hvarpå Nordström i
                    3 år arbetat, sedan Comiteen i 30 år gjort ingenting derpå, har blifvit
                    inlemnadt till Regeringen.</p>
                <p>Widare nyheter: Pipping, Sjögren, Grot Stats Råder; Ursin adlad; Lagus
                    Universitetets Rector; Nervander Phys. professor; Linsén lefver allt ännu;
                    Wallin hade genom egenhändig skrifvelse ifrån Kairo vederlagt ryktet om hans
                    upphängande; Bergenheim Gouverneur i Wasa, sedan den förra, Cronstadt, blifvit
                    Senator; Kejsaren har fastställt 20 Procents tull på böcker ifrån Sverge; Rabbe
                    har annoncerat en Uppfostrings- och Cur-anstalt för Rhachitiska; 4 värfvade
                    bataljoner 
                    
                <pb n="3" facs="lnak657_064_005c"/>
                    Landstrupper upprättas i landet /p 3000 man/ i Borg har första förslagsrummet till Limingo, 
                    det andra hos S. W. Appelgren och det 3:dje Lector Heikel; Borenius /Borgoënsis/ har 1:sta rummet
                    till Jockas pastorat och hans medtäflare äro Alopaeus från Wiborg och en Kapell.
                    Lyra; Stenbäck /Utsjoki/ är på förslag till Kuortane; Asp utn. till Tammerfors
                    Prov. Läkare; Snellman säges vara förlofvad med Apoth. Wennbergs i Kuopio
                    dotter. Huru det dermed må vara, men mycket fredligare har Saima i sednare tider
                    blifvit; knappt något ord åt H. T. har på par månader vankats. D:r Ingman i
                    Kuopio har testamenterat medel till aflönande af en lärare för lägre Elementar
                    skolan i Kuopio, som kommer att lära allt på bara Finska, hvilket testamente
                    Regeringen <add>godkännt och</add> stadfäst. En ny reformation fortgår i Tyskland under
                    Ronges och Crenskys banér. Ehuru nästan i allt
                    öfverensstämmande med Lutheranerne kalla de sig dock ej så eller protestanter,
                    utan Tysk-Catholiken.</p>
                <p>Den sorgliga nyheten om din farbrors i Kemi död har du väl redan inhemtat. Lars
                    är en Curam Gerens, sedan Kohlström midt för hans näsa knep Tervola ifrån honom.
                    Emma är förlofvad med vår fordna bordskamrat Mag. Lagus /en sträng pietist
                    numera/. Ibland andra dödsfall erinrar jag nu ej mer än Mag. Fredr. Idmans,
                    dens, hvilken studerte bergsvettenskapen, och philosopfen
                    
                <pb n="4" facs="lnak657_064_005d"/>
                    Steffens i Berlin. Nu
                    lärer jag hafva uttömt mitt förråd af nyheter, hvilka ock till stor del lära
                    vara förut bekanta för dig, emedan du nästan på lika kort tid kan hafva
                    underrättelsen ifrån Hfors till Siberien som jag hit. Med de politiska ides jag
                    ej, såsom att man i Schweits för Jesuiternas skull haft ett litet inbördes krig,
                    och att Peel nyligen stött sig med de conservativa genom sina åtgärden för
                    Irlands upplysning.</p>
                <p>Af Fellman i Lappajärvi hade jag bref, deri han testamenterar Leems Grammatica
                    Lapponica åt dig till evärdelig egendom. Naturligtvis behåller jag den här,
                    tills jag får höra, om du behöfver den på dina resor. Innan jag slutar får jag
                    ännu nämna att Seminarii examen skall vara afskaffadt, men hvad som kommer i
                    stället, derpå har jag ej ännu någon reda. Det satt för någon tid sedan en
                    ordentl. Comité i Hfors för prestbildningens skull i landet.</p>
                <p>Hälsa Bergstadi och sörjan bägge för er hälsa, så mycket i kunnen. Blifver ditt
                    bröst åter sämre, så kom hem så fort du hinner!</p>
                <p>Din redelige broder</p>
                <p>Elias Lönnrot.</p>
                <p>Kajana den</p>
                <p>20 Junii 1845</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
