<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-14">14.6.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Standertskjöld–Nordenstam –suku, Helsinki. Kopio: Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>657:64:9</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1580</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="puuttuu">puuttuu</placeName>
                        <date when="1846-01-12">12.1.1846</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak657_064_009a"/>
                <p>Käre Broder!</p>
                <p>Tack för din ytterst kärkomna skrifvelse af den 1/13 November,
                    hvilken jag här i Kajana den 7 Januarii n. st. inhändigade. Angående Tscherem.
                    Grammatikan kan jag nu ej så noga säga, huru många ark derpå äro tryckta, men
                    för mer än en månad tillbaka underrättade Karsten mig, att två ark då voro
                    färdiga och af honom directe skickade till dig. Han skjuter skulden på Saimas
                    litteraturblad, att arbetet går så långsamt, ehuru han sjelf åtminstone såvida
                    ej är skuldfri, som han ej uppfyllt sitt löfte att låta tryckningen fortgå
                    oafbrutet. I nästa vecka kommer jag att resa till Kuopio och skall då försöka,
                    om möjligt, gifva tryckningen bättre fart och tillika med Mscr:s jemförande
                    anmärka tryckfelen, om sådana finnas. Öfver Mscr:s knagglighet och deraf
                    möjligtvis förorsakad svårighet för korrektorn bör du ej grubbla, ty både
                    Ståhlberg och jag ansågo det vara tillräckligen tydligt för hvilken något van
                    korrektor som helst. Att det kunde gå för- 
                    
                 <pb n="2" facs="lnak657_064_009b"/>   
                    loradt vid tryckeriet, är ej att förmoda, men skulle så olyckligt hända, så har jag ändock ditt på Svenska
                    skrifna koncept qvar, hvarmed saken kunde afhjelpas; de i Kasan tillkomna
                    rättelserna äro i alla fall redan tryckta.</p>
                <p>Fägnesamt var höra, att du redan är färdig med Ostjakiska
                    Grammatiken; måtte V. Akad. ej allför länge uppehålla dess tryckning! Men mindre
                    glädjande var den underrättelsen att Bergstadi snart torde lemna dig ensam qvar.
                    Med Rabbe har varit tal om att skicka Europæus i stället. För sitt
                    forskningsnit, outtröttlighet, färdighet (eller behjelplighet) i Ryskan och
                    Tyskan samt grundlighet i allmänhet vet jag ej, hvem jag skulle kunna
                    rekommendera framför honom, ehuru jag ogerna ville mista honom, och åtminstone
                    ännu till nästa vår begagna. Han är nu som bäst i Ryska Karelen, dit han redan i
                    November afreste med föresats att ej förr än i nästa Maj återvända. Också vet
                    jag ej ännu, huru han sjelf vore hugad för en Siberie-färd, ehuru jag i anseende
                    till hans vettgirighet nästan förmodade det. </p>
                <p>Sistes stack jag i Lars Castrens bref en liten lapp med nya
                    funderingar i Fin-
                    
                <pb n="3" facs="lnak657_064_009c"/>   
                    ska Vokalläran. Allt mera stadgas jag i den öfvertygelsen att i F. inga medelvokaler 
                    finnas utan bestämdt skilda tvenne <hi rend="underline">e</hi> och tvänne <hi rend="underline">i</hi>, 
                    af hvilka det ena akkorderar med <hi rend="underline">a</hi>, <hi rend="underline">o</hi>, 
                    <hi rend="underline">u</hi>, det andra med <hi rend="underline">ä</hi>, <hi rend="underline">ö</hi>, 
                    <hi rend="underline">y</hi>. Uttala t.ex. <hi rend="underline">silta</hi> och <hi rend="underline">siltä</hi>, 
                    <hi rend="underline">kelta</hi> och <hi rend="underline">keltä</hi>, <hi rend="underline">kulen</hi> och 
                    <hi rend="underline">kylen</hi>, <hi rend="underline">niittu</hi> och <hi rend="underline">niitty</hi>, 
                    så skall du tydligt finna det, att t. ex. första stafvelsen af <hi rend="underline"><hi rend="italic">sil</hi>ta</hi> ej rimmar 
                    tillsammans med den sednare af <hi rend="underline"><hi rend="italic">sil</hi>tä</hi>.
                    Vokalernas uppkomst i F. föreställer jag mig på följd sätt: 1:sta Vokal-akkorden
                    <hi rend="underline">a</hi> &#x2013; <hi rend="underline">i</hi> &#x2013; <hi rend="underline">u</hi>, 
                    2:dra <hi rend="underline">a</hi> &#x2013; <hi rend="underline">e</hi> &#x2013; <hi rend="underline">o</hi>, 
                    vid hvilka begge <hi rend="underline">a</hi> varit utgånspunkten. Sedermera har emellan <hi rend="underline">a</hi> 
                    och <hi rend="underline">e</hi> bildat sig en ny utgångspunkt <hi rend="underline">ä</hi> med akkorderne 1:sta 
                    <hi rend="underline">ä</hi>, <hi rend="underline">i</hi>, <hi rend="underline">y</hi>, 2:dra <hi rend="underline">ä</hi>,
                    <hi rend="underline"> e</hi>, <hi rend="underline"> ö</hi>, i hvilka <hi rend="underline">i</hi> och
                    <hi rend="underline">e</hi> äro tydligt skilda från <hi rend="underline">i</hi> och <hi rend="underline">y</hi> i de förra
                    akkorderne. </p>
                <p>Med Nyheter kan jag föga traktera dig, emedan äfven de jag här
                    erhåller reducera sig till tidningarnes. Af Nordströms flyttning till Sverge
                    höres ej något. För sitt vacklande och sin obeslutsamhet skall han hafva
                    förlorat mycket af sin förra popularitet. Dessutom har han genom ett anfall på
                    Saima fått dugtigt 
                    
                <pb n="4" facs="lnak657_064_009d"/>  
                    på ryggen af denna Amazon, och till på köpet för samma saks
                    skull af Morgonbladet. Likaså aflopp det för någon tid sedan med Linsén. Om
                    denne sednare får nämna, att han nu åter skall visat sig ute på gatorna. Med
                    Snellman och Saima skall Geheimerådet H-n under sin färd i Kuopio i sista höst
                    visat sig mycket nöjd och ännu i H:fors fägnat sig af bekantskapen med Snellman.
                    Eljest funderar Snellman nu på en ny Tysklands-färd, om han dertill får
                    reseunderstöd, hvarom han tänkt ansöka. Kellgren, som nu är här i Kajana och
                    beder hälsa, reser bestämdt i Februarii månad till Leipzig för att bistå Prof.
                    Brockhaus vid öfversättningen af Kalevala på Tyska. Han lärer för denna sin resa
                    få Rehbinderska stipendiet. Nya skrifter får du väl af Rabbe. Sådana äro 
                    <hi rend="underline">Enon opetuksia</hi> af Warelius, <hi rend="underline">Lemminkäinen</hi> 
                    af Zacharias Cajander, <hi rend="underline">Fosterländskt Album</hi> 2:dra Hft, 
                    <add><hi rend="underline">Finsk anthologi</hi> af Rob. Tengström</add> <hi rend="underline">Suomal.
                    Kielioppi</hi> af Corander, <hi rend="underline">Runoelmia J. L. Runebergiltä</hi> suomensi 
                    Oksanen (Ahlqvist) &#x2013; m. m. &#x2013; </p>
                <p>Att din broder, Handl. i Uleåborg dött efter en kort och häftig sjukdom, vet du väl redan, 
                   <add>äfvensom, att en din yngre broder der anlagt egen
                    handel. Gottlund skall hafva sett tryckeri i ordning och fundera med utgifningen
                    af en ny</add><add>finsk Tidning ”Valaistaja” och 3:dje delen af Otava. Nyss fick han af
                    Kanava påskrifvit för sin Finska i Almnister och kommer väl</add>                     
                    <add>derigenom naturligvis i en vidlyftig polemik, när han hinner</add></p>
                <p>d. 12 Januarii 1846 Tuus Elias Lönnrot</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
