<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-15">15.6.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Standertskjöld-Nordenstam –suku, Helsinki. Kopio: Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>657:64:19</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>1590</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="puuttuu">puuttuu</placeName>
                        <date when="1849-12-22">22.12.1849</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak657_064_019a"/>
                <p>Käre Broder!</p>
                <p>Tack för din skrifvelse och exemplaret af ditt föredrag, hvilka begge jag med
                    särdeles nöje genomläste. Af Elmgren fick jag med samma post flere exx. af den
                    nya Kalevala, som med sitt antiqua tryck tager sig rätt väl ut, hvad derom ock
                    må sägas. Det roligaste var dock, hvarmed Europæus i Suometar ville bevisa
                    munkstilarnes företräde i skönheten, nämligen att de voro krusade. Månne han
                    alldrig hört ordspråket: bättre rätt och slätt 
                    
                <pb n="2" facs="lnak657_064_019b"/>    
                    än illa krusadt. Större delen af de tryckfel, jag anmärkt, ser jag redan vara rättade. Jag skall vid tillfälle
                    jemföra dem med mina anmärkningar i Kalevala, och låta Dig få veta, hvad ännu
                    kan återstå att rättas. Högst fint blifver det i alla fall. Af Honorarii
                    exemplaren som Elmgren skrifver, att jag skall hafva der, ber jag Dig uttaga för
                    din räkning några stycken. Troligen behöfver Du väl skicka eller gifva några
                    stycken åt dina bekanta, och dertill kan Du äfven taga af mina exx., så att Du
                    ej bortslöser pengar på sådant. Helsa föröfrigt Elmgren och bed honom skicka
                    hit, om möjligt inalles 50 exx.; om de öfriga skall jag härnäst skrifva till
                    honom, ty nu ser jag 
                    
               <pb n="3" facs="lnak657_064_019c"/>      
                    mig för den fatala posttimmans utgång ej få tid dertill. </p>
                <p>Hildebrands Anatomi och andra obehöfliga böcker tänker jag ock vid tillfälle
                    skicka till Hfors, för att bortsäljas för Litt. Sällskapets räkning.</p>
                <p>Tjensten har så sysselsatt mig i långan tid, att jag ej fått mycken tid för
                    Finskan; hoppas dock att framdeles få mer, när dagarne blifva längre.</p>
                <p>Helsa Fabian, äfvensom alla andra bekanta från Din</p>
                <p>broder </p>
                <p>Elias Lönnrot. </p>
                <p>d. 22 Dec.</p>
                <p>1849</p>
                <p>Bed Elmgren obekymradt om mig låta trycka första Häftet af Litt. bladet, ty om
                    jag ej blifver färdig med någon artikel dertill, så kan den likaväl komma till
                    andra Hft. För en obductionsresa till Ristijärvi får jag i nästa vecka ej tid
                    att skrifva annat än obductions</p> 
                <p>[Lisätty s. 3 marginaaliin] attester, men hoppas derefter kunna göra det.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
