<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Mathias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-14">14.6.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran arkiston kirjallisuuden ja kulttuurihistorian arkistoaineistot</repository>
                        <idno>Lna 80</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Mathias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>2004</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="kirjekonsepti">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                        <date when="1843-08-11">11.8.1843</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lna080_119" />
                <p><hi rend="underline">Mag. Docens M. A. Castren i Kolwa (Mesensa omkretsar).</hi></p>
                <p>Ditt kärkomna bref af den <del>29 Julii</del> <add>23Junii</add> erhöll jag här i Kajana den 7 Augusti, <del>icke att begripa, 
                    huru det kunnat så fort hinna hit</del> Uppå Morgonbladet hade jag tid efter annan läst åtskilliga, men vid alla har varit det 
                    felet, att dina <del>bekanta</del> <add>vi</add> väl underrättas, hvar du för några månader varit, då brefvet skrifvits, men ej
                    hvar Du framledes kommer att vistas. Om Du, såsom jag tager för gifvet, önskar få bref af oss, så underrätta om orten, der Du 
                    åtminstone efter all sannolikhet kommer att uppehålla Dig en 3 a 4 månader efter det datum, som finnes på dina bref. &#x2013; 
                    Allt sedan jag i sista höst återlände, har jag uppehållit mig i Kajana och kommer att dröja här, hvem vet huru länge. Jag hade väl 
                    önskat kunna under sommarn begifva mig till Estland och ingick derför med ansökning om tjenstledighet, hvilken afslogs, emedan inga 
                    lediga liçentiater funnos att skiçkas i stället. Hvad jag gjort är snart nämndt, emedan det består av snart sagdt ingenting. 
                    Lappska och Tjsudiska funderingarne hafva helt och hållet hvilat, likaså finska Grammatiken <add>och Lexiçon</add>. Uppå lediga 
                    tider har jag (väl) försökt sammanskrifva en finsk Finlands historie, men äfven dermed har jag ej kommit längre, än till Karl den XI. 
                    Jag tror, det varit bäst, att jag afhållit mig ifrån hela det företaget, men numera kan jag ej gerna lemna det. Allt mer och mer 
                    börjar jag inse, att om man skall få någonting uträttadt, man borde få använda sin tid odelad för ett enda arbete, och derföre har 
                    jag mycket funderat på, huru jag helt och hållet kunde blifva qvitt mediçinen, som bland alla heterogena sysselsättningar väl är 
                    den värsta att distrahera en. Men ännu har det ej hvarken på Tidningen eller eljest hörts något om Kuopio eller Wasa Gymnasies 
                    <app><lem>narmare organisation</lem><rdg>organisation narmare</rdg></app>.</p>                
                <p>Angående dina förestående färder skulle jag för min del anse det vara mesta vinning, att du finge längre tid qvarblifva hos 
                    Syrjäner och den Bjarmiska folkklassen, hvartill Rask, såsom Du vet räknar utan Syrjaniskan äfven Permiskan och Votjakkiskan  &#x2013; 
                    Och sedan skulle det väl förtjena att studera äfven den ostliga stammens dialekter af <unclear>Rackaus</unclear> Finska folkklass, 
                    hvilken ostlig <unclear>stam</unclear> efter h:m utgörer af <hi rend="underline">Tjseremissiskan</hi> och och 
                    <hi rend="underline">Mordvinskan</hi>. Sådant skulle lemna mesta vinst åt Finskan, så förtjenstfullt det ock är att få närmare 
                    reda på den obekanta Samojediskan och <del>bakom</del> så troligt det äfven är att bakom den träffa Siberiska språk mera besläktade 
                    med Finskan. Med otålighet väntar jag på dina Elementa linguæ Syrjænicæ eller Syrjænæ (hvilketdera adject. <del>kan var</del> månne 
                    är rättare?). Då äfven Sjögren
                <pb n="2" facs="lna080_120" />
                    så vårdslöst, som du nämner, behandlat Syrjænskan, hvad är då att vänta af andra, som içke äro Finska språket mäktiga? Ännu flere 
                    bokstäver än i Syrjænskan har jag antecknat i Tjsudiskan nämligen alla Finskans och dessutom följande: = = = =</p>
                <p>Till slut skall jag försöka att erinra mig några <unclear>passata</unclear> inom Finland, hvilka kunde intressera Dig: Adolph 
                    Durchman är nu härstädes Länsman i Sotkamo, och det är möjligt att Joseph söker sig till Kapellan i Kajana efter Appelgren, som nyss 
                    fiçk Sotkamo Pastoratet. Ulrik Castrén är på förslag till Uleåborgs stads Sacellanie efter Ståhle, som med ovärdiga vigilationer blef 
                    Pastor derstädes framför Stenbäck och (sin <del>(</del> kanske fordna lärare) Nyman. <add>Stenbäck skall i förargelsen tänka vända om 
                    till Utsjoki, sedan äfven Töfsala, som han sökte, gick ifrån honom.</add> Heikell <add>den</add>, som i förra höst var i Kemi, är 
                    nu gift med en Mamsell Wallin ifrån Muhos och lägre Elementar lärare i Nystad. Kemi Doctorn skall befinna sig efter vanligheten väl, 
                    såsom jag hörde af Mauritz, h:ken för ej länge sedan kom derifrån. Borg, Aron, är nu Professor och Hertzberg håller på att proçessa 
                    sig till lectoratet efter h:m. Hans speçimen blef ogilladt, emedan han låtit Gymnasisterna utan någon anmärkning conjugera Grek. 
                    verba upp åt väggarne, men han har besvärat sig till Senaten. Fab. Collán och Grönblad hafva speçiminerat bägge i historien, och 
                    Törnegren i Litteraturhistorien. En ny skrift (1:sta Häftet) Joukkahainen har utgifvits af Österbottn., bland auctorerne befinna 
                    sig äfven Franzén, Runeberg och Cygnæus. Nyligen läste jag på Tidn. att Cygnæus har fått två års tjenstledighet för en utländsk 
                    resa. Att philosophen Snellman är utnämnd till Skolrector i Kuopio, vet Du väl redan. Hans "Lära om staten" är mycket beromd, 
                    äfvensom hans "Skildringar om Tyskland". Utan dem utkom i sista år af honom i Sverge en Roman, hvars titel jag nu ej rätt ihogkommer. 
                    En Engelsman skall för närvarande uppehålla sig i Stockholm och vara alldeles förtjusad af Kalevala (efter Borgå Tidn.) Han skall 
                    hafva för afvsigt att öfversätta den på Engelska, men anse sig först böra lära litet Finska, ty hittills har han studerat den blott 
                    af din öfversättning. Dina Samojedisk och andra bref har <gap/> ifrån Morgonbladet öfversatt <gap/> vieraita_merkkejä &#x2013;</p>
                <p>Kajana den 11 Augusti 1843</p>                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
