<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot > Frans Johan Rabbe</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden Seura</distributor>
                <date when="2016-07-11">11.7.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>Lna 79</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Rabbe</surname>
                                <forename>Frans Johan</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>260</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="kirjekonsepti">
                <opener>
                  <dateline>
                    <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                    <date when="1835-05-16">16.5.1835</date>
                  </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lna079_080"/>
                <p><hi rend="underline">Kajana den 16 Maj 1835 Till Doctor Rabbe i H:fors.</hi></p>
                <p>Tack för det Bref och de underrättelser Du deri meddelar.
                    Alltsammans var mig högst välkommet, men jag hör till den otacksamma klassen,
                    som ej <add>kan</add> betala med lika. Låt dig dock ej på förhand afskrämmas för mängden
                    af inneliggande documenter. Saken är den att jag till Kejserliga Banken häftar 1
                    500 Rubel B. A. uppburna den 3 Junii 1834. Derpå borde nu 300 å Capitalet och 90
                    ränta den 3 Junii inbetalas. Dem skulle jag också hafva i min Cassa, men då jag
                    <del>för som</del> gerna ville betala Doctor Sabelli
                    i Wasa min under Studenttiden redan gjorda skuld<del>, få</del>
                    och äfven eljest anser det bättre att hafva hela skuldbeloppet på ett ställe, så önskade jag att ifrån
                    någon Fond derstädes få på en gång låna <add>en</add> större Summa, blott icke ifrån
                    Kejserl. Banken, ty fan besitte hela deras vederhäftighets intygan m.m. krångel
                    som derstädes är. Jag har ock derföre ställt en Revers på 2000 Rubel till Allm.
                    Brandstods Bolaget, om der skulle finnas medel innestående. Med öfverskuldet
                    deraf, sedan 1 590 Rubel stadnat till Bankens liqviderande och med hvad jag
                    förut har <add>inne</add> skulle jag få Sabelli ungefär betalt. (Men nu) I Borgen för min
                    förra skuld hafva varit Keckman, <app><lem>Fredr. Tengström, Mårten Lindfors</lem><rdg>Mårten
 		    Lindfors, Fredr. Tengström</rdg></app>, af hvilka hvar och en äfven nu, om jag rätt
                    känner dem, gå och dessutom, om någon ville undandraga sig, skulle väl Professor
                    Linsén, Prof. Ilmoni eller Apothek. Appelgren kunna anlitas ehuru jag nu ej ens
                    finner sjelf anlita derom, men tacksägelsen skall ej uteblifva. Men nu kunde
                    hända att Brandstods Bolaget ej har medel innestående eller att du ej af någon
                    annan Cassa får den bestämda summan, <del>eller</del> med ett ord dit kunde så falla sig att 2
                    000 Rubel ej fås, för all del låt mig då snart veta det, att jag må kunna skicka
                    490 till Banken, hvilka jag troget dertill <add>NB/ 400 Rubel medskickades
                    genast.</add></p>

                <pb n="2" facs="lna079_081"/>
                <p> skall bevara, ehuru jag nu ej för Assuranceafgiftens skull lagt
                    dem med, eller ännu bättre om du sjelf kan till sålänge umbära 400 Rubel eller
                    af någon annan får t.ex. Apoth. Appelgren inbetala till Banken 390, det skall
                    med största punktlighet genast af mig ditskickas med tusende tacksägelser åt den
                    som gjort förskottet.</p>
               <!-- Runo kirjoittamatta-->
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
