<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot > Frans Johan Rabbe</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden Seura</distributor>
                <date when="2016-07-11">11.7.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran
                            kirjallisuusarkisto</repository>
                        <idno>20:54</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Rabbe</surname>
                                <forename>Frans Johan</forename>
                            </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>300</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
          <body>
              <div type="kirje">
                <opener>
                  <dateline>
                    <placeName n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                    <date when="1835-10-23">23.10.1835</date>
                  </dateline>
                </opener>
                  <pb n="1" facs="lnak020_054a"/>
                  <p>Waka Weljeni!</p>
                  <p>Tack för dina hittills hafda och så väl uträttade mångfalldiga bestyr för
                      mig. Nu måste jag åter besvära Dig med nya. Jag borde nu nämligen anslå
                      i Landets Tidningar Mehiläinen till prenumeration, men känner ej så
                      noga, huruvida det är tillbörligt att före PostDirectionens anmälan om
                      saken göra sådant. Och som jag saknar Tummelitens Sjumils stöflor, genom
                      hvilka jag eljest snart kunde komma i tillfälle att personligen göra mig
                      om saken underrättad och till och med i förbigående helsa på Dig, så
                      finner jag för denna fatala brist ingen annan utväg, än att åter vända
                      mig till Dig, som med dina vanliga, väl icke stort öfver sjutums långa
                      stöflor, kan hjelpa mig ur min förlägenhet. Om nu, såsom jag nästan
                      ville tro, mina annoncer, utan att förnärma lag eller någon annan
                      Christlig själ, kunna föregå PostDirectionens, så låt då på mina vägnar
                      renskrifva 4 a 5 ex. af medföljande anmälan på Svenska och insinuera dem
                      sedan med ett behörigt tiotal kopekar enligt blif- <pb n="2"
                          facs="lnak020_054b"/> vande radernas mängd hos Tidningarnes
                      Redactioner i H:fors och skicka med posten åtminstone 1 ex. att intagas
                      i Åbo Underrättelser. Huruvida den äfven i Åbo Tidningar må införas, det
                      må Du sjelf besluta. Den på Finska skrifva och nu äfven med följande
                      annoncer skulle Du på samma sätt affärda till Redactionen för Sanan
                      Saattaja Wiipurista.</p>
                  <p>Nu ökes min skuld och förbindelse hos Dig härigenom och äfven den
                      närvarande blifver för denna gång oligviderad. Orsaken är att min Cassa
                      nu består af endast 3 <ref>Rß<note>Erikoismerkki, ks.
                      facsimile.</note></ref> B:co och RGS sedlar, hvilka, om de ock eljest kunde vara användbara,
                      dock göra brefvet för oformligt. Jag har derföre trott mig böra vänta på
                      mina resemedels utanordnande och inhändigande, vid reqvisitioner af
                      hvilka jag lärer hafva begått den försummelsen att ej då tillika vidfoga
                      sjelfva reseberättelsen. Om denna skulle fordras, så får jag underrätta,
                      att den så snart jag af Vaccinateurerne får deras Journaler, skall
                      komma. För några i somras ankomna böcker ifrån Tysk balder är jag äfven
                      något skyldig J. M. Tengström. Den skulden skall då äfven betalas,
                      hvarom, om du eljest träffar honom, du kunde nämna och <pb n="3"
                          facs="lnak020_054b"/> föröfrigt rätt mycket helsa honom.</p>
                  <p>Hvad Registratoren Calonii anmärkning om Fullmagternes lösen beträffar,
                      så erkännes rigtigheten deraf beträffande E. O. Läkare Fullmagter,
                      hvilken skall till sägandes ännu ligger olöst och gerna för mig skulle
                      få ligga om till yttersta domen; men högeligen protesterar jag emot hvad
                      af samma anmärkning kan röra provincial och slottsläkareFullmagten. Den
                      har jag redan här och lösen derföre har blifvit erlagd, hvarpå jag kan
                      uppte åtminstone 5 särskilta gertteucer af Enbom och Löthman i Uleåborg.
                      Så olöst E. O. Läkarefullmagten också ligger, så torde den ännu få vara
                      tills jag af prenumerations medlen för Mehiläinen, hvilka ändock komma
                      att der lyftas, kan erlägga densamma.</p>
                  <p>Om Du då på allvare vill upprätta en förteckning på landets i botten
                      ärliga och bra karlar, så tror jag mig med <add>tämmelig
                          säkerhet</add><del>skäl</del> kunna på förhand säga ”den listan blir
                      ej lång”. Otvifvelaktigt skulle man göra vår Herre orätt med att påstå
                      det hans händers verk öfverallt så illa utfallit, att någon sådan ej
                      finnes, som dock (så skulle man tycka) hade bordt ligga honom till
                      förebild vid skapel <pb n="4" facs="lnak020_054c"/> sen, men den
                      onde hade väl så stor magt i spelet, att säkert ganska få äro lemnade,
                      som vår Herre gjorde dem. Dock torde hvad denna ort beträffar
                      jemförelsen deraf i detta hänseende med andra orter i landet i det hela
                      falla till vår fördel. Såsom hederliga och bra karlar har jag
                      företrädesvis ansett vara Pastor Saxa och hans adjunkt Comminister
                      Liljeblad i Kiando, Kronofogden Wichman, Pädag.
                      <!-- ä käytetty merkistä ae                    --> Forbus, Apoth.
                      Malmgren, Häradsskrifvaren Örnhjelm, Kyrkoh. Aejmelæus m. flere.</p>
                  <p>Såsom sådan betraktar jag likaledes af den yngre generationen v
                      Häradshfdgn Castrén och Flander, HofRAuscultantt. Elfving och Flander,
                      Postmerstn. Gosman, Comminister Högman i Kuhmo, Landsfiscalen Æjmelæus
                      till och med mig sjelf så jäfvig jag än torde finnas att yttra det
                      sista.</p>
                  <p>Såsom en välkommen nyhet för några Österbottningar och andra af äldre
                      stammar bland studerande corpsen får du underrätta att ofvannämnda A.
                      Elfving numera aflaggt alla spirituosa och blifvit den ordentligaste
                      menniska. Öfver ½ år har han redan motstått djefvulens frestelser. Helsa
                      nu tusendefallt Vännerne</p>
                  <p>Kajana den 23 October</p>
                  <p>Din</p>
                  <p>Elias Lönnrot.</p>
              </div>
          </body>
    </text>
</TEI>
