<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Matthias Alexander Castrén</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-06-14">14.6.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran arkiston kirjallisuuden ja kulttuurihistorian arkistoaineistot</repository>
                        <idno>Lna 81</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Castrén</surname>
                                <forename>Matthias Alexander</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>728</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">ruotsi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="kirjekonsepti">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                        <date when="1847-06-06">6.6.1847</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lna081_026"/>
                <p><hi rend="underline">Till Dr Castren i Siber. Kajana d. 6 <add>Junii</add> <del>Maj</del> 1847 </hi></p>           
                    <p>Åter här, vintern borta &#x2013; Med nyheter från årets borjan: Saima
                       blef indragen och framlefde i sl. ett svårt lif, ty nu dubbla censorer,
                       af hvilka den ena utstr. tvarsöfver raderna den andra längsefter. Den hade på
                       sitt tredje år framfödt en liten gosse <hi rend="underline">Kallavesi</hi>, som dog med modren. 
                       I dess ställe utk. nu i Kuopio Litteratur tidningen hvilken till det mesta redigeras af Snellm., så att 
                       undertecknad som är dess utgifvare ej förb. sig att 1. mscr till mer än 4 ark årligen. 50 tr. ark utk. 
                       och de första i Maj månad lemnade nyss pressen. Våra ofriga tidningar äro &#x2013; &#x2013; Deras 
                       redaktörer &#x2013; Värde &#x2013; Uppå Väktaren prenumeration, men hörs ej af &#x2013; 
             Redaktorerne &#x2013; Kaukomieli ej tillstånd, Vestf afdeln. hade ämnat utge den. Vestfinska d.ä. den 
                       fordna boreal. Åbo och Satak. afd:n &#x2013; Österb:rne förenade ånyo &#x2013; En läseforening <add>med 
                       egen lokal</add>. Vid univers. En finsk profession under görande &#x2013; I fall v Becker ej söker, 
                       bör du göra det J.M. Tengström afsked. Fredr. Nylander lärer blifva efterträdare &#x2013; 
                       Farmacologiska professionen ej ännu besatt &#x2013; Wirzén, sedan specimen gick så olyckligt, på 
                       utrikes ort &#x2013;  Ej ännu återkommen hvar han finns, vet man ej ens så noga &#x2013; Blomqvist 
                       slag och har lofvat taga afsked, ifall om sommarn ej bättre och då Törnegren i stället Sjöström &#10013;
                       i slag och Gylden eftr., R-g ansökte ej tjensten &#x2013; <add>Cygnæus &#x2013; Willebrand &#x2013; 
                           Wallin &#x2013; Alftan &#10013; i Ital. &#x2013; Snellman.</add> Kellgren och Tengstr. i Paris, den 
                       förra varit borta ren halfannat år i Leipzig och understund. i Berlin och utgifvit der Die 
                       Grundzüge d. Finn. Sprache mit Rücksicht auf den Ural &#x2013; Altaischen Sprachstamm &#x2013; 
                       I Berlin skall Prof.</p>
                <pb n="2" facs="lna081_027"/>
                     <p>Scott lära F. privatim 3 ggr i veckan och en annan Prof. Stuhr skall hålla förelasn:r öfver 
                        Kalevala &#x2013; <add>Prof.</add> Brockhaus lärer så här vid pass få den öfversatt på 
                        Tyska &#x2013;</p>
                     <p>F. Litt.Sällsk har utg. 1 delen af Kajan:s Suomen historia och Euklideen alkeet 4 ens. 
                         kirjaa (suoment. Schildt) Under tryckn. finnes Euklides 1 Bok af Heikell, förfinskad 
                         af Europæus, och Bredows historie öfversatt till F. af prost. Aejmelæus i Paldamo &#x2013; 
                         Lagervall ger ut hela 4 st. F. theaterpjeser vid namn: Tuhkapopero, Judithi, Joseppi, Kainin 
                         murhateko &#x2013;  Andra bättre F. skrifter hafva utk. af D:r Roos en sorts popular natur 
                         lära under titel <hi rend="underline">Mintähden ja sentahden</hi> och af Cand. Warelius 
                         <hi rend="underline">Enon opetuksia luonnon asioihin kuuluvissa aineissa</hi> äfvensom 
                         Lukemisia S:n kansan hyödyksi af Sav. karelska afd. I. II. Häften. <add>Dessutom på Sv. 
                         Ljus och skugga, Necken, Thalia, Nord. Sjkdr hist, med.författn. Ljudlära &#x2013; 
                         F. Gramm. af Filén och Eurén, Heikells Geometr., Fosterl. Alb. 3 Hft. Auktor. af Granfelt. 
                         Pietist.</add> En egen strid om slut aspirationen och k=elisions­tecken har blifvit förd i 
                         tidningarne, emellan Warelius och Europæus å ena och <gap/> å andra sidan. Söndagsskolor, 
                         Nykterhetsföreningar, Socknebibliotheker, Anmärkng:r till kyrkolagsförslag, Skaldiscipliner, 
                         Statstorpare, Sursillska slagt registret /som nu tryckes/ hafva föröfrigt utgjort 
                         <add>de förnämsta</add> ämnen för tidningslitteraturen.</p>
                     <p>En ph. Magister &#x2013; och Med. D:r promotion i sommar. Af Eur. hade 
                         nyl. bref, der nämner att fl. tänkt ut på vandring för saml:r. Jag tror han
                         nämnde hela 16 st. I sista sommar hade Litt. Sällsk. utskickat en Polen, Sirelius,
                         Ahlqvist utom Eur. som äfven hade understöd och efter hemkomsten af thronfölj
                         fick en gratific af
                <pb n="3" facs="lna081_027"/>
                         150 Rub S:r, hvilka kommo hans två toma händer väl till pass</p>
                      <p>Öfriga nyheter: döda Rosenkampff och Chef i stället Stjernvall, Landtmatares nya 
                         Chef är en Rechenberg. döde ytterl. Geyer och Tegner i Sverge. Dr Lindfors i Kuopio söker 
                         sig till Matesios Lektor &#x2013; Grot har lärt sig Finska &#x2013; Nya tryckerie i Sordavala 
                         St Michel, Tavastehus, Hfors (Gottl.), och ämnade: af Öhman i Borgå, af Fr. i Tammerfors Nya 
                         skolor: högre elem. i Heinola och lägre d:o i Jyväskylä. Vattenburanstalter a la Piesnik i 
                         Åbo och påtänkt i Hfors. <add>Hvalfiskfångstbolag</add>. En handelsbokh. Wilcke testament. 
                         11 000 rub. S:r åt Vib.Litt.Sällsk.</p>
                     <p>Enare &#x2013; Durchman kapell. i Ylistaro, Stjerncreutz pastor i
                          Utsjoki. Adolph Durchm. /länsm./ gift med en mamsell Thuden, Alkula Castren tillika med Nyman på
                          förslag till Neder &#x2013; Torneå pastorat efter din &#10013; farbror, Ulrik Castren på försl. efter
                          Bohm till sacellaniet jemte Kohlström. En ny kejserl. förordn. som gör afs. på
                          Finska &#x2013; Lars Castren på förslag till Kuhmoniemi efter Högman, tros ej få, emedan Lagus 
                          gjorde kuhmoiterne uppbragta på Pietismen genom sina 7 mil långa pred:r &#x2013; Petterson på 
                          Carlö &#10013;. Bergstedt borgmästare efter Appelgren som &#10013; &#x2013; Ijo ledigt efter Frosterus &#10013; &#x2013; 
                          Saxa kyrkoherde i Hyryns. &#x2013; Lars Stenbäck rektor i Wasa &#x2013; Fellman Kateches 
                          /lofvar sjelf påkosta tryckn:n blott Du 1. jag corrector/ går äfven in på att begagna 
                          <hi rend="underline">z', d', s', z</hi> för <hi rend="underline">tsch, dsch, sch, ts</hi></p>
                     <p><hi rend="underline">Ego ipse</hi> Wintern i Wesil. Finsk tolk. Korhon:s runor. Öfvers. af 
                          Kanteletar. Chrestomathi. Kalevala edit. <add>Finsk botan.</add> Din bosättning gratul. 
                         till hemkomst. Holsti hit i sommar.</p>
                </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
